[{"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الانسياب السيتوبلازمي", "answer": {"option_0": "تحول المادة الأصلية المكونـة للأجـزاء الصـلبة لجسـم الكـائن الحـى إلى مادة معدنية (إحلال معدني)", "option_1": "عملية نشطة لانتقال العصارة الناضـجة خـلال الأنابيـب الغربالية، اكتشفها ثاين وكـاني، ومصـدر طاقتهـا الخلايـا المرافقـة، وتبطـىء عنـد خفض الحرارة أو نقص الأكسجين ", "option_2": "سائل يترشح من بلازما الدم به جميع مكونات البلازما بالإضافة لعـدد كبير من كريـات الـدم البيضـاء، ويعـاد إلى الـدورة الدمويـة عـن طريـق الوريـد الأجوف العلوي ", "option_3": "عظمة مقوسـة تنحنـي إلى أسـفل وتتصـل مـن الخلـف بجسـم الفقـرة ونتوءها المستعرض ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الانتشار", "answer": {"option_0": "هو انتقال الأيونات أو الجزيئات مـن منطقـه عاليـة التركيـز للـمادة إلى منطقه منخفضه التركيز، بسبب الحركه المستمره للجزيئـات، مثـل انتشـار نقطـه حبر في الماء ", "option_1": "المسئول عن إفراز إنزيم الهيالويورنيز في مقدمة رأس الحيـوان المنوي ", "option_2": "هو عودة النمو التدريجي التسلسـلي لنـوع مـن الكائنـات الحيـة في منطقة معينه ", "option_3": "هو كل تغير أو تحول أو إنحراف عن الحالة الطبيعة التـي ينمـو عليها النبات يؤدي إلى ضعف النبات وقلة محصوله وموته كليا أو جزئيا", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النفاذية الاختياريه", "answer": {"option_0": "عملية التخلص من الفضلات الناتجة عن احتراق الغـذاء داخـل خلايـا الجسم وتعبر هذه الفضلات الأغشية البلازمية عند خروجها", "option_1": " نبات زهري كامل التطفل يتبع العائلـة الهالوكيـة يتكـون مـن سـاق أرضية شحمية تحمل شمراخا زهريا فوق سطح التربة", "option_2": "هي قدرة الأغشية البلازميه على تحديد نفاذ بعض المواد مـن خلال ثقوب دقيقه فيها تسمح بنفاذ كل الماء، وتحدد نفاذ بعض الأمـلاح، وتمنـع نفاذ الجزيئات كبيره الحجم كالبروتين ", "option_3": "المناسل المؤنثة في السرخسيات ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإسموذية", "answer": {"option_0": " ظهور مناطق صفراء صفراء أو خضراء باهتـة أو داكنـة منـتشرة في اللون الأخضر الطبيعي في النبات مثل تبرقش أوراق الموالح", "option_1": "هي انتقال الماء من منطقه عاليه التركيـز للـماء إلى منطقـة منخفضـة التركيــز للــماء بســبب الضــغط الجــذرى؛ فكلــما زاد الضــغط الجــذري زادت الإسموذية ", "option_2": " مادة يفرزها الكبد تمنع تجلط الدم داخل الأوعية الدموية", "option_3": "عملية نشطة لانتقال العصارة الناضـجة خـلال الأنابيـب الغربالية، اكتشفها ثاين وكـاني، ومصـدر طاقتهـا الخلايـا المرافقـة، وتبطـىء عنـد خفض الحرارة أو نقص الأكسجين ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الــتشرب", "answer": {"option_0": "حمض يعمل على تماسك غلاف البويضة ", "option_1": "هي مواد كيميائية يهدف استعمالها إلى طرد الحشرات وإبعادها عن المكان المعامل سواء كان هذا المكان محاصيل أو حيوانات", "option_2": "تغير تدريجي مستمر خلال فترات طويلة من الزمن", "option_3": "هــو قــدرة الــدقائق الصــلبة الغرويــة عــلى تشرب المــاء مثــل الجــدر السليلوزيه والمواد البكتينية وبروتينات البروتوبلازم ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النقل النشط", "answer": {"option_0": "مستقبلات تتـأثر بـالمواد الكيميائيـة وهـي مسـتقبلات التذوق في اللسان ومستقبلات الشم في الغشاء المبطن للأنف", "option_1": "الغشاء الداخلي المحيط بالجنين ", "option_2": "هي قدره أحد الجينات على إلغاء عمـل الجـين الأخـر وتظهـر صفة هذا الجين عند اجتماعهما معا (الصفة السائدة)", "option_3": "هو حركة أي ماده خلال غشاء الخلية عندما يلزمها طاقـة، وتكـون ضــد تــدرج التركيــز، وتحتــاج طاقــه مصــدرها التــنفس، تتوقــف عــلى الســكر والأكسجين", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الكيموس", "answer": {"option_0": "تتابعات من مسـاعدات الإنزيمـات توجـد في الغشـاء الـداخلي للميتوكوندريا وتستقبل الالكترونات من NADH - FADH", "option_1": "كتله كثيفة غليظة القوام من الطعام، تنتج بعد هضم وخـض وعجـن الطعام في المعدة، له رائحة حامضـية، وينـزل إلى الإثنـى عشر عـلى دفعـات مـن خلال فتحة البواب", "option_2": "الخاصيه التي يحافظ بها الكائن الحى على نوعه من الإنقـراض فتـؤمن إستمرار بقاء", "option_3": "جينات لو وجدت بصـورة نقيـة أو متماثلـة تسـبب تعطيـل النمو أو موت لربع النسل غالبا في مراحل مختلفة من العمر ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التمثيل الغذائي", "answer": {"option_0": "حيث تحصل الرميات على غذائها من أجسام الحيوانات والنباتات الميتـة وتحللها بواسطة إفراز أنزيمات هاضمة عليها إلى مواد بسيطة", "option_1": "الخلايا الثلاثية البعيدة عن النقير داخل الكيس الجنيني ", "option_2": " مناطق تنشأ من تراكم خيوط الأكتين في الليفة العضلية", "option_3": "هو العملية التي يسـتفيد بهـا الكـائن الحـى بالغـذاء المهضوم والذي تم امتصاصه، وتشمل عمليتي البناء والهدم", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الكامبيوم", "answer": {"option_0": "هي انتقال الماء من منطقه عاليه التركيـز للـماء إلى منطقـة منخفضـة التركيــز للــماء بســبب الضــغط الجــذرى؛ فكلــما زاد الضــغط الجــذري زادت الإسموذية ", "option_1": "صف واحد أو أكثر من خلايا مرستيميه توجد بين الخشـب واللحـاء في الحزمة الوعائية للساق، وعندما ينقسم يعطي لحاء ثانوي للخارج وخشب ثانوي للداخل فتزيد الساق في السمك ", "option_2": "جزء الجهاز العصبي الذي يشـمل كـل مـن الأعصـاب المخية والشوكية ", "option_3": "جينات لو وجدت بصـورة نقيـة أو متماثلـة تسـبب تعطيـل النمو أو موت لربع النسل غالبا في مراحل مختلفة من العمر ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: القصيبات", "answer": {"option_0": "تشبه أوعيه الخشب ولكن في القطاع العرضي وتظهر بشكل خـماسي أو سداسى، وهي مسحوبة الطرف، ومثقبه بالنقر ", "option_1": "الضغط الناشئ عن تراكم الماء الممتص بالخاصية الإسموزية", "option_2": "هي العنـاصر التـي يحتاجهـا النبـات بكميـات ضـئيله جـدا بقدر بضع ملـلي جرامـات /للـتر وتسـمى العنـاصر الأثريـه، وتعمـل كمنشـطات للانزيمات، ومنهـا :كلـور، نحـاس، يـود، الألمونيـوم، خارصـين، مولبيـدينوم، زنـك، منجنيز", "option_3": "هو تناقص قدرة الإنتاج البيولوجى للأرض أو تدهورها", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الضغط الجذرى", "answer": {"option_0": "بذور إلتحمت فيها أغلفة المبيض مع أغلفة البويضة لتكـوين ثمـرة بهـا بذرة واحدة أو بصيغة أخرى (ثمرة وحيدة البذرة إلتحمت فيها أغلفة المبيض مع أغلفة البويضة)", "option_1": "القوة التي تعمل علي دخول الماء الأرضي خلايا الجذر ", "option_2": "هرمون يؤثر على نمو وتطـور القـوى العقليـة والفيزيائيـة ويدخل في تركيبه عنصر اليود ", "option_3": "هو ضغط الجذر للماء لأعلى نتيجـة وجـود امتصـاص جـذري مباشربسبب الحركة الاسموزية للماء داخل انسـجة الجـذر، الضـغط الجـذري في أحسن الأحوال 2 ضغط جوي فقط، وتتأثر بالعوامل الخارجية، والضغط الجذرى منعدم في عاريات البذور كما في نبات الصنوبر", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإدماء", "answer": {"option_0": "حبيبات ملونة توجد في بشرة الجلد وتكسب الجلد لونه", "option_1": "غدة لا قنوية تتكون من بقايا حويصلة جراف ", "option_2": "ثقب يوجد بمؤخرة الجزء المخي من الجمجمة ، يتصل من خلاله المخ بالحبل الشوكي ", "option_3": "هو خروج قطرات الماء من الساق المقطوعة بالقرب من سـطح التربـة نتيجة الضغط الجذري ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: علم الخلية", "answer": {"option_0": "وهو العلم الذي يهتم بدراسة الخلية من جميع نواحيها", "option_1": " هرمون يفرز من الفص الأمـامي للغـدة النخاميـة ويعمـل عـلى تنبيـه الغدة الدرقية ", "option_2": "الطور السائد في دورة حيـاة نبـات الفـوجير أو أي سرخس آخر ", "option_3": "عظمة صغيرة مستديرة أمام مفصل الركبة ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: بطانه الشريان", "answer": {"option_0": "صف واحد من الخلايا الطلائية في الطبقـه الداخليـة للشريـان، وهي مزوده بألياف مرنة تسمح بتمدد الشريان عنـد انقبـاض البطينـين لإنـدفاع الدم ", "option_1": "هــو وحــدة قيــاس شــدة الصــوت الدوليــة وتســتطيع أذن الإنســان السماع في مدى 130 ديسيبل ", "option_2": "هو تفاعل ينتفع به نوع من الكائنات الحية فيما لا يتأثر بـه النـوع الأخر، مثل يقتات الطائر البلشون الحيوانات الصغيرة كالحشرات والسـحالي التـي يرغمها تحرك جاموس الكاب بين الأعشاب على الخروج من مخابئها ", "option_3": "طبقه من مـاده السـيوبرين الغـير منفـذه للـماء تحيط بخلايا إندوديرمس جذر النبات تسمى خلايا المرور، لا تسـمح بمـرور المـاء بــالتشرب الــذى لا تســيطر عليــه الخليــة، ولكــن تســمح بمــرور المــاء والــذائبات بالإسموذية، والنقل النشط، وتحت تصرف البروتوبلازم", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الصفائح الدموية", "answer": {"option_0": "لا تسـتطيع أن تعـيش خـارج العائـل مثـل الفطريـات تصـيب النبات كصدأ القمح ", "option_1": "هــي كــل زوج مــن الصــفات المتبادلــة ذات الفــروق الواضحة (مثل لون بذور البسلة الصفراء والخضراء)", "option_2": "قناة عضلية يصل طولها إلى حوالي 7 سم تبدأ من عنق الرحم وتنتهـي بالفتحة التناسلية ", "option_3": "جسيمات صغيرة لا خلويـه، عـددها 250 ألـف/مـم مكعـب، تنشأ في النخاع والطحال، ولها دور هام في عملية التجلط ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الســيتوكرومات", "answer": {"option_0": "الدعامة التي تتكون نتيجة ترسب مواد على جدر الخليـة النباتيـة أو في أجزاء منها ", "option_1": "حمض يعمل على تماسك غلاف البويضة ", "option_2": "هو العملية التي يسـتفيد بهـا الكـائن الحـى بالغـذاء المهضوم والذي تم امتصاصه، وتشمل عمليتي البناء والهدم", "option_3": "هــي تتــابع مــن مســاعدات الانزيمــات عــلى الغشــاء الــداخلي للميتوكوندريا، وتحمل الطاقة على مستويات مختلفـة، ويحـدث عليهـا الفسـفره التأكسدية فى سلسله نقل الإلكترونات", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: شريط كاسبري", "answer": {"option_0": "هرمون يفرز من الجسم الأصفر والمشيمة وبطانة الرحم ويسبب ارتخاء الإرتفاق العاني عند نهاية الحمل لتسهيل عملية الولادة", "option_1": "مكان اتصال التفرعات النهائية لخلية عصبية بغشـاء الليفة العضلية", "option_2": "طبقه من مـاده السـيوبرين الغـير منفـذه للـماء تحيط بخلايا إندوديرمس جذر النبات تسمى خلايا المرور، لا تسـمح بمـرور المـاء بــالتشرب الــذى لا تســيطر عليــه الخليــة، ولكــن تســمح بمــرور المــاء والــذائبات بالإسموذية، والنقل النشط، وتحت تصرف البروتوبلازم", "option_3": "هو كل تغير أو تحول أو إنحراف عن الحالة الطبيعة التـي ينمـو عليها النبات يؤدي إلى ضعف النبات وقلة محصوله وموته كليا أو جزئيا", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المغذيات الكبرى", "answer": {"option_0": "هو العملية التي يسـتفيد بهـا الكـائن الحـى بالغـذاء المهضوم والذي تم امتصاصه، وتشمل عمليتي البناء والهدم", "option_1": "محور الخلية العصبية المغلف بخلايا شوان وغلاف مليني", "option_2": "هي العناصر التي يحتاجها النبات بكميات كبيرة، ونقصها يمنع النمو الخضري ويوقف نمو الأزهار والثمار، وهـي سـبعة :كالسـيوم، ماغنسـيوم، بوتاسيوم، كبريت، حديد، فوسفور، نيتروجين ", "option_3": "تحويل جزيئات الطعام كبيرة الحجم إلى جزيئات صغيرة الحجم بواسطة التحلل المائي بمساعدة الانزيمات ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المغذيات الصغرى", "answer": {"option_0": "ألياف عصبية كبيرة القطر تنقل السيالات العصـبية بسرعة كبيرة حوالي 140م/ث ", "option_1": "تجويـف يوجـد عنـد الطـرف الخـارجي لعظـم لـوح الكتـف يستقر فيه المفصل الكتفي", "option_2": "هي العنـاصر التـي يحتاجهـا النبـات بكميـات ضـئيله جـدا بقدر بضع ملـلي جرامـات /للـتر وتسـمى العنـاصر الأثريـه، وتعمـل كمنشـطات للانزيمات، ومنهـا :كلـور، نحـاس، يـود، الألمونيـوم، خارصـين، مولبيـدينوم، زنـك، منجنيز", "option_3": "جزء من الجهاز التناسلي الذكري يفرز سائل يحتوي على سكر الفركتوز لتغذية الحيوانات المنوية", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الفسفرة التأكسدية", "answer": {"option_0": "هي عمليه تكوين atp من adp ، والفوسفات مـن الطاقـة المنطلقــة مــن أكســدة nadh و fadh عــلى الســيتوكرومات في الغشــاء الــداخلي للميتوكوندريا في سلسلة نقل الإلكترونات ", "option_1": "عملية التخلص من الفضلات الناتجة عن احتراق الغـذاء داخـل خلايـا الجسم وتعبر هذه الفضلات الأغشية البلازمية عند خروجها", "option_2": "المرحلة التي تتحول فيها الطلائع المنويـة إلى حيوانـات منوية ", "option_3": "قاعدة نيتروجينية تدخل في بناء ATP ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الليمف", "answer": {"option_0": "هو تناقص قدرة الإنتاج البيولوجى للأرض أو تدهورها", "option_1": "حيث بعض الـحشرات قـد تتطفـل أو تـترمم في بعـض أطـوار حياتها", "option_2": "سائل يترشح من بلازما الدم به جميع مكونات البلازما بالإضافة لعـدد كبير من كريـات الـدم البيضـاء، ويعـاد إلى الـدورة الدمويـة عـن طريـق الوريـد الأجوف العلوي ", "option_3": "هو العملية التي يستخرج بها الكـائن الحـي الطاقـة التـي تـم تخزينها في الروابط الكيميائية لجزيئات الطعام \"هدم \"", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: العقد الليمفاوية", "answer": {"option_0": "قدرة الإنسان على الشعور بالمؤثرات الخارجيـة والداخليـة المختلفـة والاستجابة لها ", "option_1": "جسيمات بروتوبلازمية حية لهـا القـدرة عـلى النمـو والانقسـام مغموسة في السيتوبلازم وحقل التفاعلات الكيميائية وإنتاج الطافة في الخلية ", "option_2": "عمليــة تــؤدى إلى ارتبــاطADP مــع P لتكــوينATPلتحزين الطاقة الناتجة من حركة الإلكترونات علي السيتوكرومات", "option_3": "مصاف يتم خلالها مرور سـائل الليمـف للأوعيـة الليمفاويـة،تنتشر بطـول الأوعيـة الليمفاويـة، وتنـتج عـدد كبـير مـن كريـات الـدم البيضـاء لمهاجمة الميكروبات", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التنفس الخلوي", "answer": {"option_0": "بروتين يترسب علي شـكل خيـوط متشـابكة تتجمـع فيهـا البريتـون خلايا الدم فيكون الجلطة التـي تسـد فتحـة الوعـاء الـدموي المقطـوع فيتوقـف النزف ", "option_1": "هو العملية التي يستخرج بها الكـائن الحـي الطاقـة التـي تـم تخزينها في الروابط الكيميائية لجزيئات الطعام \"هدم \"", "option_2": "هــو العلاقــة التعاونيــة التــي يســتمد مــن خلالهــا نوعــان مــن الكائنات الحية بعض المنافع مثل التلقيح فالحيوانات كالنحل والفـراش والـذباب والخنافس والطيور تلقح العديد مـن النباتـات الزهريـة ،والنباتـات تـزود الملقـح بالغذاء فيما هو يقتـات مـن داخـل الزهـرة ويلـتقط كميـة مـن حبـوب اللقـاح ويحملها إلى الزهرة التالية التي يزورها", "option_3": "ألياف تنقل الإثارة العصبية إلى جدار البطينين", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الخلية", "answer": {"option_0": "- هي وحـدة التركيـب والوظيفـة في الكائنـات الحيـة ويـرتبط اكتشـاف الخلية باكتشاف المجهر- وعلم الخلية وثيق الصلة بعلم الوراثة فيشار عادة إلى هاذان العلـمان باسـم علـم الوراثة الخلوية، كما أن له صلة بعلم التصنيف، وكذلك علم الأجنة وعلم وظائف الأعضاء", "option_1": "الاسم الذي يطلق على هرمونـات قشرة الغـدد الكظريـة (فـوق الملوية) ", "option_2": "هي تنمية أنسجة نباتية أو حيوانية فى أوساط مغذيـة لتكـون أفراد جديدة", "option_3": "هو DNA الحلقي، يتضاعف بشكل مستقل عن الكروموسوم ويـتم توريثه عن طريق جدار الخلية البكتيريا ويحتوي عـلى حـوالي 30 جـين ويكسـب الخلية القدرة على مقاومة الأدوية والمضادات الحيوية ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: عملية الهضم", "answer": {"option_0": "هرمون يفرز من نخاع الغدة الكظرية (يرفع ضـغط الـدم ويزيـد سرعة القلب ويزيد من مستوي السكر في الدم) تحت تأثير الجهاز السمبثاوي ", "option_1": "تحويل جزيئات الطعام كبيرة الحجم إلى جزيئات صغيرة الحجم بواسطة التحلل المائي بمساعدة الانزيمات ", "option_2": "هى الأمشاج المـذكره والمؤنثـه (حبـوب اللقـاح والحيـوان المنـوي والبويضة) وهي كلمة يونانية بمعنى يتزوج ", "option_3": "هـو أحـد فـروع علـم البيولـوجى الـذي يـفسر انتقـال الصـفات الوراثية من الآباء إلى الأبناء ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الدعامة الفسيولوجية", "answer": {"option_0": "دعامة تنشأ من انتفـاخ الخلايـا نتيجـة دخـول المـاء إلى الفجوات العصارية بالخاصية الإسموزية", "option_1": "مستقبلات تتـأثر بـالمواد الكيميائيـة وهـي مسـتقبلات التذوق في اللسان ومستقبلات الشم في الغشاء المبطن للأنف", "option_2": "تحويل جزيئات الطعام كبيرة الحجم إلى جزيئات صغيرة الحجم بواسطة التحلل المائي بمساعدة الانزيمات ", "option_3": "هو DNA الحلقي، يتضاعف بشكل مستقل عن الكروموسوم ويـتم توريثه عن طريق جدار الخلية البكتيريا ويحتوي عـلى حـوالي 30 جـين ويكسـب الخلية القدرة على مقاومة الأدوية والمضادات الحيوية ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الدعامة التركيبية", "answer": {"option_0": "الخاصيه التي يحافظ بها الكائن الحى على نوعه من الإنقـراض فتـؤمن إستمرار بقاء", "option_1": "هو انفصال مجموعة صغيرة عن الجماعة الأصلية وهذا يخل بـالاتزان الوراثي ويؤدي إلى حدوث الإنجراف الوراثي والتطور ", "option_2": "دعامة تنشأ من ترسيب بعـض المـواد في جـدر خلايـا النبـاتللحفاظ على أنسجته الداخلية", "option_3": "خمس فقرات ملتحمـة وعريضـة ومفلطحـة تـلي الفقـرات القطنيـة في العمود الفقاري", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الضلع", "answer": {"option_0": "الأغلفة البيضية المحيطة ببذور ذات الفلقتين ", "option_1": "هرمــون يفــرز مــن خلايــا ألفــا بجــزر لانجرهــانز في البنكريــاس ويعمل على تحويل الجليكوجين المخزن في الكبد إلى سكر الجلوكوز ", "option_2": "عبور المركبات الغذائية المهضومة إلي الدم أو الليمف ", "option_3": "عظمة مقوسـة تنحنـي إلى أسـفل وتتصـل مـن الخلـف بجسـم الفقـرة ونتوءها المستعرض ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: القص", "answer": {"option_0": "محور الخلية العصبية المغلف بخلايا شوان وغلاف مليني", "option_1": " استجابة النبات للمؤثرات الخارجية", "option_2": "عظمة مفلطحة ومدببة من أسفل وجزؤها السفلى غضروفي يلـتحم بهـا الضلوع من الأمام", "option_3": "يتكون من مجموعة متماثلة من الخلايا ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الرضفة", "answer": {"option_0": "هى مجموعة من الكائنات الحية الدقيقة خالية مـن الكلوروفيـل ولا تستطيع تكوين غذائها بنفسها لذلك تتطفل على النبات وتسـبب لـه العديـد من الأمراض مثل الأصداء والتفحمات", "option_1": "بذور إلتحمت فيها أغلفة المبيض مع أغلفة البويضة لتكـوين ثمـرة بهـا بذرة واحدة أو بصيغة أخرى (ثمرة وحيدة البذرة إلتحمت فيها أغلفة المبيض مع أغلفة البويضة)", "option_2": "عظمة صغيرة تقع أمام مفصل الركبة", "option_3": "هي المبيدات التي تقتل أنواع قليلة من الحشرات ولها القدرة الاختياريــة وقــد ظهــرت منهــا أقســام جديــدة أكــثر اختياريــة مثــل المثبطــات والمنظمات والهرمونات", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الضلوع العائمة", "answer": {"option_0": "هي العناصر التي يحتاجها النبات بكميات كبيرة، ونقصها يمنع النمو الخضري ويوقف نمو الأزهار والثمار، وهـي سـبعة :كالسـيوم، ماغنسـيوم، بوتاسيوم، كبريت، حديد، فوسفور، نيتروجين ", "option_1": "ترتيب الكائنات الحية حسب الكتلة والوزن ", "option_2": "حمض يعمل على تماسك غلاف البويضة ", "option_3": "زوجان من الضلوع لا يلتحمان من الأمام مع عظمة القص", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التجويف الأروح", "answer": {"option_0": "تجويـف يوجـد عنـد الطـرف الخـارجي لعظـم لـوح الكتـف يستقر فيه المفصل الكتفي", "option_1": "المخزون الفعلي للطاقة في العضلة ", "option_2": "الدعامة التي تتكون نتيجة ترسب مواد على جدر الخليـة النباتيـة أو في أجزاء منها ", "option_3": "هرمون يؤثر على نمو وتطـور القـوى العقليـة والفيزيائيـة ويدخل في تركيبه عنصر اليود ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: اللوح", "answer": {"option_0": "عظمة عريضة مثلثة الشكل توجد في الحزام الكتفي من الخلف", "option_1": "المصدر الوحيد للنباتات الخضراء لتحصـل منـه عـلي الهيـدروجين الـلازم لإختزال Co2 ", "option_2": "هي حويصلات صـغيرة تكونهـا البكتيريـا في البيئـات غـير الملائمـة عنـد نقص بعض المواد الغذائية أو عند الجفاف وتحيط بالكرموسوم وجزء صـغير مـن السيتوبلازم وتتكون من أملاح الكالسـيوم وحمـض نـووي قـوي ليسـاعدها عـلى مقاومة المطهرات والظروف البيئية الصعبة", "option_3": "هي الصبغيات الذاتية الجسدية ليس لها علاقة بتحديد الجنس وعددها في خلية الإنسان الطبيعي 44", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: العجز", "answer": {"option_0": "خمس فقرات ملتحمـة وعريضـة ومفلطحـة تـلي الفقـرات القطنيـة في العمود الفقاري", "option_1": "البذور التي يتغذى فيها الجنين عـلى الإندوسـبرم مـما يضطر النبات إلى تخزين غذاء آخر للجنين في فلقتين ", "option_2": "هي هرمونات الكورتيزون والكورتيكوسـتيرون تفـرز مـن قشرة الغدة الكظرية وتعمل على تنظيم أيض المواد النشوية بالجسم", "option_3": "زائدة خلفية مائلة إلى أسـفل تحمـل عـلى الحلقـة الشـوكية في الفقرة ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النتوءان المستعرضان", "answer": {"option_0": "نتوءان يتصلان بالفقرة العظمية والضلوع", "option_1": "عنصر هام ولازم لتكوين بعض الإنزيمات المساعدة لإتمام عملية البناء الضوئي", "option_2": "حالة مرضية تنتج عن زيـادة إفـراز الثيروكسـين ويسـبب تضخم الغدة الدرقية وانتفاخ الجزء الأمامي من الرقبة وجحوظ العينـين ويـؤدى ذلــك إلى زيــادة أكســدة الغــذاء والتحــول الغــذائي ونقــص وزن الجســم وزيــادة ضربات القلـب وتهـيج عصـبي ويعـالج باستئصـال جـزء مـن الغـدة الدرقيـة أو معالجتها", "option_3": "بروتين يترسب علي شـكل خيـوط متشـابكة تتجمـع فيهـا البريتـون خلايا الدم فيكون الجلطة التـي تسـد فتحـة الوعـاء الـدموي المقطـوع فيتوقـف النزف ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الثقب الكبير", "answer": {"option_0": "الهرمـون الـذي يعمــل عــلى تقليــل كميــة البــول عــن طريــق إعــادة امتصــاص المــاء في أنابيــب النفرونات كما يعمل على رفع ضغط الدم ", "option_1": "عظمة باطنية رفيعة تتصل بالطرف الخارجي المدبب للوح الكتف", "option_2": " مناطق تنشأ من تراكم خيوط الأكتين في الليفة العضلية", "option_3": "ثقب يوجد بمؤخرة الجزء المخي من الجمجمة ، يتصل من خلاله المخ بالحبل الشوكي ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: تبادل الأجيال", "answer": {"option_0": "تشابه المحيطـان الخارجيـان غـير الأساسـين في أزهـار معظـم نباتات الفلقة الواحدة بحيث يأخذا لونا واحدا مثل التيوليب والبصل ", "option_1": " ظاهرة تعاقب جيلين أو أكثر في دورة حياة الكائن الحى، بحيث ينتج أحد الجيلين من تكاثر جنسي (في العائل الأساسى) والجيل الأخر من تكاثر لا جنسى (في العائل الوسيط)", "option_2": "حبيبات ملونة توجد في بشرة الجلد وتكسب الجلد لونه", "option_3": "الخلايا الثلاثية البعيدة عن النقير داخل الكيس الجنيني ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأسبوروسيست", "answer": {"option_0": " مناطق تنشأ من تراكم خيوط الأكتين في الليفة العضلية", "option_1": " كيس جرثومي يتكـون نتيجـة إخـتراق الميراسـيديوم لانسـجة القوقع وينتج فيه الآف من السركاريات", "option_2": "هي قدرة الأغشية البلازميه على تحديد نفاذ بعض المواد مـن خلال ثقوب دقيقه فيها تسمح بنفاذ كل الماء، وتحدد نفاذ بعض الأمـلاح، وتمنـع نفاذ الجزيئات كبيره الحجم كالبروتين ", "option_3": "جزيئــات DNA الصــغيرة الدائريــة الموجــودة في أوليــات النــواه والخميره وتستخدم في الهندسة الوراثية ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النسيج البسيط", "answer": {"option_0": "يتكون من مجموعة متماثلة من الخلايا ", "option_1": " طبقة تتكـون مـن صـف واحـد مـن الخلايـا الطلائيـة بجـدار الشريان", "option_2": "خلايا داخل كل أنيبيبة منويـة تفـرز سـائل يعمـل عـلى تغذيـة الحيوانات المنوية داخل الخصية ويعتقد أن لها وظيفة مناعية أيضا ", "option_3": "أكيــاس دقيقــة ورقيقــة في نهايــة التفرعــات الدقيقــة للشعيبات الرئوية وجدرها تعمل كأسطح تنفسية فعلية", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النسيج المركب", "answer": {"option_0": "خلايا عصبية تنقل السيالات العصبية من الجهاز العصبي المركزي إلى أعضاء الاستجابة", "option_1": "خيوط سيتوبلازمية تصل بين الخلايا وبعضها", "option_2": "المركب الغير عضوي في جزئ ATP ", "option_3": " يتكون من أكثر من نوع من الخلايا", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المواد الطاردة", "answer": {"option_0": "القـوة التـي تعمـل عـلي مـرور وانـدفاع الـدم داخـل الشـعيرات الدموية الميكروسكوبية ", "option_1": "مادة ملونة سريعة الإتحاد والانفصال عن الأكسجين ", "option_2": "هي مواد كيميائية يهدف استعمالها إلى طرد الحشرات وإبعادها عن المكان المعامل سواء كان هذا المكان محاصيل أو حيوانات", "option_3": "عظمة صغيرة مستديرة أمام مفصل الركبة ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الديســيبل", "answer": {"option_0": "طبقـة في الجلـد تتكـون مـن نسـيج ضـام وتحتـوى عـلى غـدد عرقيـة ونهايات حسية وشعيرات دموية", "option_1": "هي العوامل الوراثية المسئولة عن حمل ونقل الصفات الوراثية", "option_2": "هــو وحــدة قيــاس شــدة الصــوت الدوليــة وتســتطيع أذن الإنســان السماع في مدى 130 ديسيبل ", "option_3": "الخلايا الثلاثية البعيدة عن النقير داخل الكيس الجنيني ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المواد الجاذبة", "answer": {"option_0": "أشكال مغزلية دقيقة في دورة حيـاة البلازموديـوم تعتـبر هـي الطور المعدي ", "option_1": "مادة ملونة سريعة الإتحاد والانفصال عن الأكسجين ", "option_2": "هي مواد ذات رائحة تجذب الـحشرات إليهـا وبـذلك فـإن هـذه المواد توضع في مصائد خاصة حيث تجذب إليها الحشرات فتدخل هـذه المصـائد بأعداد كبيرة وبالتالي يمكن قتلها بسهولة", "option_3": "غدة حويصـلية تميـل إلى اللـون الأحمـر ومحاطـة بغشـاء مـن نسيج وتتكون من فصين بينهما برزخ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: السلاسل الغذائية", "answer": {"option_0": "الوحدة الوظيفية للإخراج وتقع في الكلية", "option_1": "علاقــة ســطحية يعــود النفــع فيهــا عــلى أحــد الطــرفين (المتعايش) دون الآخر (المضيف) كما لا يصيبه ضرر أيضا", "option_2": "المسئول عن إفراز إنزيم الهيالويورنيز في مقدمة رأس الحيـوان المنوي ", "option_3": " عبـارة عـن المسـارات المختلفـة للطاقة في الكائنات الحيـة بالنظـام البيئـي وتشـمل كائنـات منتجـة ومسـتهلكة ومحللة ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: مانعات الانسلاخ", "answer": {"option_0": "حلقة الوصل الرئيسية بين الجهاز العصبي وجهاز الغدد الصماء ", "option_1": "هـو أحـد فـروع علـم البيولـوجى الـذي يـفسر انتقـال الصـفات الوراثية من الآباء إلى الأبناء ", "option_2": "هي المبيدات التي تقتل أنواع قليلة من الحشرات ولها القدرة الاختياريــة وقــد ظهــرت منهــا أقســام جديــدة أكــثر اختياريــة مثــل المثبطــات والمنظمات والهرمونات", "option_3": "حالة مرضية تنتج عن نقص الثيروكسين بسـبب نقـص اليـود في الغذاء والماء والهواء ويعالج بإضافة اليود على الغذاء ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التصـــالب والعبـــور", "answer": {"option_0": "يحـــدث تبـــادل بـــين بعـــض الأجـــزاء الداخليـــة لأزواج الكروموسومات", "option_1": "هي قدره أحد الجينات على إلغاء عمـل الجـين الأخـر وتظهـر صفة هذا الجين عند اجتماعهما معا (الصفة السائدة)", "option_2": "انتقال الماده الوراثيه من بكتريـا مميتـه (قتلـت بـالحرارة) إلى بكتيريا غير مميتة فحولتها إلى مميتة ", "option_3": "عظمة صغيرة تتحرك حركة نصف دائرية حول الزند الثابت ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: تبــادل المنفعــة", "answer": {"option_0": "هو العملية التي يستخرج بها الكـائن الحـي الطاقـة التـي تـم تخزينها في الروابط الكيميائية لجزيئات الطعام \"هدم \"", "option_1": "بوابـات تـتحكم في حركـة الأيونـات الموجبـة بطريقة تحافظ علي الثبات النسـبي لتوزيـع هـذه الأيونـات عـلي جـانبي غشـاء محاور الخلايا العصبية ", "option_2": "هــو العلاقــة التعاونيــة التــي يســتمد مــن خلالهــا نوعــان مــن الكائنات الحية بعض المنافع مثل التلقيح فالحيوانات كالنحل والفـراش والـذباب والخنافس والطيور تلقح العديد مـن النباتـات الزهريـة ،والنباتـات تـزود الملقـح بالغذاء فيما هو يقتـات مـن داخـل الزهـرة ويلـتقط كميـة مـن حبـوب اللقـاح ويحملها إلى الزهرة التالية التي يزورها", "option_3": " هو غشاء رقيق سمكه 10 نانوميتر يحيط بالسيتوبلازم ويشبه تركيب الأغشية الخلوية للخلايا الحية ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التطفل", "answer": {"option_0": "انتفاخ يوجد في بداية كل قناة نفرون ويوجد في قشرة الكلية", "option_1": "نهايات حسية متخصصة للاستجابة لمنبه أو مؤثر من نوع واحد فقط", "option_2": " قدرة الأغشية البلازميـة عـلى اختيـار بعـض العنـاصر دون غيرها والسماح لها بالدخول وإبطاء دخول عناصر أخرى", "option_3": "علاقة بين كائنين أحدهما (الطفيل) يتطفل على الآخر العائـل في بنـاء جسمه ويستمد منه الغذاء المهضوم فتلحق بالثاني أضرار مختلفة ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإفتراس", "answer": {"option_0": "يحـــدث تبـــادل بـــين بعـــض الأجـــزاء الداخليـــة لأزواج الكروموسومات", "option_1": "هو علم يقوم بدراسة الخلايا الحيـة مـن حيـث خواصـها وبنيتها ومكوناتها، والعضيات الموجودة فيها وتفاعلاتها مع البيئة المحيطة، إضافة لذلك دورة حياتها cell cycle، انقسامها، وأخيرا موتها وتـتم هـذه الدراسـة عـلى نطاق مجهري أو جزيئي، البيولوجيا الخلوية تبحث في مجالات تمتد من تنوعـات الأحياء وحيدة الخلية إلى الحيـاء متعـددة الخلايـا بخلاياهـا المتمايـزة جـدا مثـل الإنسان", "option_2": "علاقة مؤقتة يحصل فيها الكائن المفترس على غذائه بمهاجمة كائن حي آخر تنتهي باستهلاك الفريسة أو جزء منها", "option_3": "خروج قطـرات المـاء عنـد أطـراف الأوراق في الصـباح البـاكر في نهايـة فصل الربيع ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المعايشــة", "answer": {"option_0": "هو قيـام نـوع مـن الكائنـات الحيـة غـير المؤذيـة بتقليـد أنـواع مـن الكائنات الحية السامة مثل الثعبان الملك الذي يحاكي الثعبان المرجاني السام", "option_1": "علاقــة ســطحية يعــود النفــع فيهــا عــلى أحــد الطــرفين (المتعايش) دون الآخر (المضيف) كما لا يصيبه ضرر أيضا", "option_2": "تعاقب التكاثر اللاجنسي مـع التكـاثر الجـنسي في دورة حيـاة بعض الكائنات الحية ", "option_3": " مواد مولدة بكريات الدم الحمراء خـلاف المولـدة لفصـائل الدم توجد في دماء 85 %من البشر وتم اكتشافها في دم نوع مـن القـرده يسـمى ريسس ويتحكم فيها 3 أزواج من الجينـات لكنهـا متقاربـة في موضـعها وتأثيرهـا على الصبغي لذلك تظهر الصفة لو وجد زوج واحد فقط بصورة سائدة ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: شبكة الغذاء", "answer": {"option_0": "خلايا مفككة توجد في البنكرياس وتنقسم إلى خلايا ألفا التـي تفرز هرمون الجلاكاجون وخلايا بيتا التي تفرز هرمون الأنسولين", "option_1": "أشكال مغزلية دقيقة في دورة حيـاة البلازموديـوم تعتـبر هـي الطور المعدي ", "option_2": " تضم العديد من الحلقات المتجاورة والمتشـابكة وتعطـي صـورة حقيقية على مدى تعقد مسار الطاقة في الطبيعة", "option_3": "سيدة الغدد أو المايسترو الذي يتحكم في جهاز الغدد الصـماء بأكمله ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: أهرام الغذاء", "answer": {"option_0": "هرمونا الطوارئ اللذان يفرزان في حـالات الخـوف والغضب والإثارة والقتال ويعملان على زيادة نسبة السكر في الدم نتيجـة تحلـل الجليكوجين المخزن في الكبد إلى جلوكوز ", "option_1": " للتعبـير عـن سريـان الطاقـة في النظـام البيئـي وأنواعها", "option_2": "هو العلم الذي يهتم بدراسة الكائنات الحية وتفاعلها مع بعضها البعض ومع البيئة بوجه عام وعلاقة ذلك بالإنسان علم الأحياء أو البيولوجيا وهو علم دراسة الحياة والكائنـات الحيـة مـن حيث بنيتها، وطبيعتها، وصفاتها، وأنواعها، والقـوانين التـي تحكـم طـرق عيشـها وتطورها وتفاعلها مع وسطها الطبيعي", "option_3": "عند عدم انفصال الكروماتيدات وعدم تكوين غشاء فاصل بين خليتين بنويتين أثناء الانقسام يحدث التضاعف الصبغى وهو شائع في النبات ويندر في الحيوان ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: هرم الأعداد", "answer": {"option_0": "حبيبات قرصية الشكل تمتد في عقـود داخـل البلاسـتيدة وتحتـوي عـلى أصباغ الكلوروفيل وتحدث فيها التفاعلات الضوئية", "option_1": "المسافة بين كل خطين داكنين في الليف العضلي", "option_2": "إحدى مراحل تكوين الحيوانات المنوية تختزن فيها أمهات المني قدرا من الغذاء وتتحول إلى خلايا منوية أولية", "option_3": "يوضح العلاقة بين أعداد الكائنات الحية في السلسلة الغذائية", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: هرم الكتلة", "answer": {"option_0": "صف واحد أو أكثر من خلايا مرستيميه توجد بين الخشـب واللحـاء في الحزمة الوعائية للساق، وعندما ينقسم يعطي لحاء ثانوي للخارج وخشب ثانوي للداخل فتزيد الساق في السمك ", "option_1": "خروج الفضلات خارج الجسم بعد عبورها الأغشية البلازمية ", "option_2": "ترتيب الكائنات الحية حسب الكتلة والوزن ", "option_3": "فقد النبات للماء في صورة بخار عن طرق الثغور", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: هرم الطاقة", "answer": {"option_0": "هرمون يفـرز مـن الغـدد جـارات الدرقيـة يلعـب دورا هامـا في الحفــاظ عــلى مســتوى الكالســيوم في الــدم بمعدلاتــه الطبيعيــة مــع هرمــون الكالسيتونين الذي يفرز من الغدة الدرقية ", "option_1": "الخاصيه التي يحافظ بها الكائن الحى على نوعه من الإنقـراض فتـؤمن إستمرار بقاء", "option_2": "أفضل صورة لمسار الطاقة في الكائنات الحية هو هرم الطاقة لأنه لا يتأثر بأعداد الكائنات ولا سرعتها في استهلاك الطاقة التي تحصل عليها", "option_3": "تجويـف يوجـد عنـد الطـرف الخـارجي لعظـم لـوح الكتـف يستقر فيه المفصل الكتفي", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الكيلو كالورى )السعر الكبير /(وحدة قياس الطاقة", "answer": {"option_0": "هو عودة النمو التدريجي التسلسـلي لنـوع مـن الكائنـات الحيـة في منطقة معينه ", "option_1": "هو مقـدار الحـرارة اللازمـة لرفع درجة حرارة لتر من الماء درجة واحدة مئوية", "option_2": "سيدة الغدد أو المايسترو الذي يتحكم في جهاز الغدد الصـماء بأكمله ", "option_3": "هرمون يؤدي نقصه في الدم إلأى الإصابة بمرض البول السكري", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التطور", "answer": {"option_0": "طريقــة تنقســم بهــا النــواة في دورة حيــاة البلازموديــوم في جســم الإنسان", "option_1": "تغير مفاجىء في طبيعة العوامل الوراثية يـؤدي إلى تغـير في الصـفات ومعظم الطفرات تسبب صفات غير مرغوب فيها ولا تعتبر الطفرة حقيقية إلا إذا توارثت على مدى الأجيال", "option_2": "تغير تدريجي مستمر خلال فترات طويلة من الزمن", "option_3": "المرحلة التنفسية المشتركة بـين التـنفس الهـوائي واللاهـوائي لإنتاج الطاقة ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الفيتوبلازما", "answer": {"option_0": "غـدد تفـرز سـائل قلـوي لمعادلـة الوسـط الحـمضي في قنـاة مجرى البول لكي يصبح وسط متعادل لمرور الحيوانات المنوية فيه، وهذا السـائل القلوي يمر في قناة مجرى البول قبل مرور الحيوانات المنوية فيها", "option_1": "الأمشاج الذكرية المتحررة من الأنثريديا في السرخسيات", "option_2": "هى كائنات حية دقيقة يتكون جسمها من خلية عديمة الجدار لهـا أشــكال كرويــة وخيطيــة وكمثريــة وحلزونيــة تتكــاثر بالإنقســام الثنــائي البســيط وتسبب للنبات العديد من الأمراض", "option_3": "القـوة التـي تعمـل عـلي مـرور وانـدفاع الـدم داخـل الشـعيرات الدموية الميكروسكوبية ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإنجراف الوراثي", "answer": {"option_0": "هو سير الجماعـة في اتجـاه التطـور نتيجـة إخـتلال شرط مـن شروط الاتزان الوراثي", "option_1": "هي العوامل الوراثية المسئولة عن حمل ونقل الصفات الوراثية", "option_2": "محور الخلية العصبية المغلف بخلايا شوان وغلاف مليني", "option_3": "هي الصبغيات الذاتية الجسدية ليس لها علاقة بتحديد الجنس وعددها في خلية الإنسان الطبيعي 44", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإنتخاب الطبيعى", "answer": {"option_0": "فـترة معينـة ينشط فيها المبيض في أنثى الثدييات المشيمية البالغة بصـفة دوريـة تتـزامن مـع وظيفة التزاوج والإنجاب فيها ", "option_1": "هي شعيرات دقيقة قصيرة ناعمة أصغر بكثير مـن الأسـواط ولا علاقـة لها بالحركة ووظيفتها مساعدة البكتيريا على الإلتصاق بأنسجة العائل ", "option_2": "هو توزيع المستحضرات السائلة للمبيدات على السطح المراد علاجه على هيئة رذاذ خفيف أو غزير بإحدى الآت الرش ويجرى بعد تطاير الندى", "option_3": "إنتخاب الأفراد ذوي الصفات المناسبة للنجاح في الحياه", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإنعزال", "answer": {"option_0": "الجهاز المناعي لجسم الإنسان ومسئول عن إنتـاج الأجسـام المضادة", "option_1": "هو انفصال مجموعة صغيرة عن الجماعة الأصلية وهذا يخل بـالاتزان الوراثي ويؤدي إلى حدوث الإنجراف الوراثي والتطور ", "option_2": "جزيئــات DNA الصــغيرة الدائريــة الموجــودة في أوليــات النــواه والخميره وتستخدم في الهندسة الوراثية ", "option_3": "المناسل المؤنثة في السرخسيات ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التحجر", "answer": {"option_0": "طريقــة تنقســم بهــا النــواة في دورة حيــاة البلازموديــوم في جســم الإنسان", "option_1": " منــاطق تنشــأ مــن تــراكم خيــوط الميوســين في الليفــة العضلية", "option_2": "تحول المادة الأصلية المكونـة للأجـزاء الصـلبة لجسـم الكـائن الحـى إلى مادة معدنية (إحلال معدني)", "option_3": "هو تفاعل ينتفع به نوع من الكائنات الحية فيما لا يتأثر بـه النـوع الأخر، مثل يقتات الطائر البلشون الحيوانات الصغيرة كالحشرات والسـحالي التـي يرغمها تحرك جاموس الكاب بين الأعشاب على الخروج من مخابئها ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: القالب المصمت", "answer": {"option_0": "هو عودة النمو التدريجي التسلسـلي لنـوع مـن الكائنـات الحيـة في منطقة معينه ", "option_1": "هو كتلة مـن الصـخور تحمـل التفصـيلات الداخليـة للهيكـل الصلب للكائن", "option_2": "مستقبلات تتـأثر بـالمواد الكيميائيـة وهـي مسـتقبلات التذوق في اللسان ومستقبلات الشم في الغشاء المبطن للأنف", "option_3": "تغير مفاجىء في طبيعة العوامل الوراثية يـؤدي إلى تغـير في الصـفات ومعظم الطفرات تسبب صفات غير مرغوب فيها ولا تعتبر الطفرة حقيقية إلا إذا توارثت على مدى الأجيال", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: القالب الفارغ", "answer": {"option_0": "تغير مفاجىء في طبيعة العوامل الوراثية يـؤدي إلى تغـير في الصـفات ومعظم الطفرات تسبب صفات غير مرغوب فيها ولا تعتبر الطفرة حقيقية إلا إذا توارثت على مدى الأجيال", "option_1": "الفراغ الذى يحمل التفصيلات الخارجية للهيكل الصلب للكائن", "option_2": "هــي هرمونــات التستوســتيرون والاندروســتيرون وتفــرز مــن الخلايا البينية في الخصية وتعمل على نمو البروستاتا والحويصلات المنوية وظهـور الصفات الجنسية الثانوية في الذكر ", "option_3": "الفضلات الناتجة من تكسير البروتينات ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: إجبارية التطفل", "answer": {"option_0": " نبات زهري كامل التطفل يتبع العائلـة الهالوكيـة يتكـون مـن سـاق أرضية شحمية تحمل شمراخا زهريا فوق سطح التربة", "option_1": "لا تسـتطيع أن تعـيش خـارج العائـل مثـل الفطريـات تصـيب النبات كصدأ القمح ", "option_2": "إحـدى مراحـل تكـوين الحيوانـات المنويـة تختـزل فيهـا عـدد الصبغيات إلى النصف ", "option_3": "وعاء دموي يحتوى على أعلى نسبة من السكر والغذاء المهضوم", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: اختيارية التطفل", "answer": {"option_0": "أول مركب وسطي خماسي الكربون في دورة كربس", "option_1": "الاسم الذي يطلق على الهرمونات الجنسـية الأنثويـة ويفرزهـا المبيض ", "option_2": "حيث بعض الـحشرات قـد تتطفـل أو تـترمم في بعـض أطـوار حياتها", "option_3": " منــاطق تنشــأ مــن تــراكم خيــوط الميوســين في الليفــة العضلية", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: تطفل داخلي", "answer": {"option_0": "ألياف عصبية كبيرة القطر تنقل السيالات العصـبية بسرعة كبيرة حوالي 140م/ث ", "option_1": "عمليــة تــؤدى إلى ارتبــاطADP مــع P لتكــوينATPلتحزين الطاقة الناتجة من حركة الإلكترونات علي السيتوكرومات", "option_2": "هو ضغط الجذر للماء لأعلى نتيجـة وجـود امتصـاص جـذري مباشربسبب الحركة الاسموزية للماء داخل انسـجة الجـذر، الضـغط الجـذري في أحسن الأحوال 2 ضغط جوي فقط، وتتأثر بالعوامل الخارجية، والضغط الجذرى منعدم في عاريات البذور كما في نبات الصنوبر", "option_3": "تظل داخل جسم الكائن الحي وأنسجته وتموت معه مثل ديـدان الإسكارس ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: تطفل خارجي", "answer": {"option_0": "خروج الفضلات خارج الجسم بعد عبورها الأغشية البلازمية ", "option_1": " قدرة الأغشية البلازميـة عـلى اختيـار بعـض العنـاصر دون غيرها والسماح لها بالدخول وإبطاء دخول عناصر أخرى", "option_2": " يكـون عـلى سـطح جسـم الكـائن خارجيـا وغالبـا مؤقـت مثـل البرغوث والقمل والبق ", "option_3": " مركبات تحمل الهيدروجين إلى التفاعلات الـلا ضـوئية في السـتروما بالبلاستيدة الخضراء", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الترمم", "answer": {"option_0": "تحويل المواد الغذائية البسيطة إلى مواد معقدة تدخل في تركيـب الجسم ", "option_1": "حيث تحصل الرميات على غذائها من أجسام الحيوانات والنباتات الميتـة وتحللها بواسطة إفراز أنزيمات هاضمة عليها إلى مواد بسيطة", "option_2": "مسافات بين خلوية في النسيج الميزوفيلي (المتوسط)", "option_3": "ورقة خضراء أو حرشفية تخرج مـن إبطهـا الزهـرة ووظيفتهـا الـبرعم الزهري، القيام بعملية البناء الضوئي، جذب الحشرات ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التصحر", "answer": {"option_0": "توجد بالرحم ويحدث بها الإخصاب وبهـا زوائـد إصـبعية تلـتقط البويضة وبها أهداب تدفع البويضة المخصبة للرحم ", "option_1": "هو تناقص قدرة الإنتاج البيولوجى للأرض أو تدهورها", "option_2": "عبارة عن كائنات حية دقيقة تخلو أجسامها من مادة الكلوروفيل، ولا تستطيع تجهيز غذائها بنفسها بل تعتمد على غيرهـا مـن الكائنـات الحيـة أو الميتة", "option_3": " زوائد بروتينية رفيعة صلبة تمتد من الغشـاء الخلـوي داخـل الخليـة عبر الجدار الخلوي إلي خارج الخلية وحركتها تساعد على إندفاع الخلية البكتيريا ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المرض النباتي", "answer": {"option_0": "هو الوسيلة التي يستطيع بها الكائن الحي أن يـدخل بهـا مـا يحتاجـه مــن مــواد مختلفــة إلى جســمه مثــل (مــاء وأكســجين و CO2 والأمــلاح المعدنيــة والغذاء المهضوم ونواتج البناء الضوئي)", "option_1": "هو كل تغير أو تحول أو إنحراف عن الحالة الطبيعة التـي ينمـو عليها النبات يؤدي إلى ضعف النبات وقلة محصوله وموته كليا أو جزئيا", "option_2": "أغشية تحيط بالمخ لحمايته وتغذيته", "option_3": " مجموع عضلات الجسم التي بواسطتها يمكـن تحريـك أجـزاء الجسم المختلفة  ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الحلقات المتوسطة", "answer": {"option_0": "مجموعة من الأحياء المنقرضـة أو المعـاصرة التـى تجمـع فى تركيبها بين صفات طائفة وصفات الطائفة التي تليها في شجرة النسب مثل :", "option_1": "يتكون من مجموعة متماثلة من الخلايا ", "option_2": "علبة مخروطية الشكل تقريبا تتصل مـن الخلـف بـالفقرات الظهرية ومن الأمام بالقص", "option_3": "هو عودة النمو التدريجي التسلسـلي لنـوع مـن الكائنـات الحيـة في منطقة معينه ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأسماك الرئوية", "answer": {"option_0": "التي تتنفس بالخياشيم ثم تتحول مثانتها الغازية إلى مـا يشـبه الرئتين عندما يحدث الجفاف، وبذلك تمثل إحدى خطوات التطـور مـن الأسـماك إلى البرمائيات", "option_1": "إنتخاب الأفراد ذوي الصفات المناسبة للنجاح في الحياه", "option_2": "تحويل المواد الغذائية البسيطة إلى مواد معقدة تدخل في تركيـب الجسم ", "option_3": "هى مجموعة من الكائنات الحية الدقيقة خالية مـن الكلوروفيـل ولا تستطيع تكوين غذائها بنفسها لذلك تتطفل على النبات وتسـبب لـه العديـد من الأمراض مثل الأصداء والتفحمات", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النتوء الشوكي", "answer": {"option_0": "زائدة خلفية تتصل بالحلقـة الشـوكية للفقـرة العظميـة وتكـون مائلة لأسفل ", "option_1": "هو توزيع المستحضرات السائلة للمبيدات على السطح المراد علاجه على هيئة رذاذ خفيف أو غزير بإحدى الآت الرش ويجرى بعد تطاير الندى", "option_2": "خروج الفضلات خارج الجسم بعد عبورها الأغشية البلازمية ", "option_3": "غدة حويصـلية تميـل إلى اللـون الأحمـر ومحاطـة بغشـاء مـن نسيج وتتكون من فصين بينهما برزخ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الحرقفة", "answer": {"option_0": "مادة ملونة سريعة الإتحاد والانفصال عن الأكسجين ", "option_1": "قناة عضلية يصل طولها إلى حوالي 7 سم تبدأ من عنق الرحم وتنتهـي بالفتحة التناسلية ", "option_2": "طفـره نـتج عنهـا ظهـور خـروف ذو أرجـل قصـيرة مقوسـة فلـم تستطع تسلق سور مزرعة الفـلاح الأمـريكى فأعتبرهـا طفـرة مفيـدة وأهـتم بهـا وأنتج منها سلاله كاملة ", "option_3": "عظمة ظهرية تتصل من الناحية الأمامية البطنية بعظمة العانة ومـن الناحية الخلفية بعظمة الورك", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الزند", "answer": {"option_0": "مجموعة من الأليـاف العصـبية تـرتبط ببعضـها الـبعض عـن طريق الخلايا الغرائية", "option_1": "عظمة يوجد بطرفها العلوي تجويف يستقر فيه النتوء الداخلي للعضد", "option_2": "هرمون يفرز من المعـدة ويعمـل عـلى تنشـطيها لإفـراز عصـارتها وإنزيماتها الهاضمة", "option_3": "محور الخلية العصبية المغلف بخلايا شوان وغلاف مليني", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الحزمة العضلية", "answer": {"option_0": "خلايا بالخصية تفرز هرمون التستوستيرون ", "option_1": "مجموعة من الألياف العضلية محاطة بغشاء بلازمي", "option_2": "انتقال الماده الوراثيه من بكتريـا مميتـه (قتلـت بـالحرارة) إلى بكتيريا غير مميتة فحولتها إلى مميتة ", "option_3": "هو العملية التي يسـتفيد بهـا الكـائن الحـى بالغـذاء المهضوم والذي تم امتصاصه، وتشمل عمليتي البناء والهدم", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المناطق المضيئة", "answer": {"option_0": "هو علم يقوم بدراسة الخلايا الحيـة مـن حيـث خواصـها وبنيتها ومكوناتها، والعضيات الموجودة فيها وتفاعلاتها مع البيئة المحيطة، إضافة لذلك دورة حياتها cell cycle، انقسامها، وأخيرا موتها وتـتم هـذه الدراسـة عـلى نطاق مجهري أو جزيئي، البيولوجيا الخلوية تبحث في مجالات تمتد من تنوعـات الأحياء وحيدة الخلية إلى الحيـاء متعـددة الخلايـا بخلاياهـا المتمايـزة جـدا مثـل الإنسان", "option_1": "انتقال حبوب اللقاح من متك زهرة إلى ميسم نفس الزهـرة أو إلى ميسم زهرة أخرى على نفس النبات", "option_2": " مناطق تنشأ من تراكم خيوط الأكتين في الليفة العضلية", "option_3": "مجموعة من الألياف العضلية محاطة بغشاء بلازمي", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المنــاطق شــبه المضــيئة", "answer": {"option_0": " خلايـا توجـد في بشرة الجلـد تحتـوى عـلى حبيبـات ملونـة(الميلانين) تكسب الجلد لونه", "option_1": " منــاطق تنشــأ مــن تــراكم خيــوط الميوســين في الليفــة العضلية", "option_2": "- هي وحـدة التركيـب والوظيفـة في الكائنـات الحيـة ويـرتبط اكتشـاف الخلية باكتشاف المجهر- وعلم الخلية وثيق الصلة بعلم الوراثة فيشار عادة إلى هاذان العلـمان باسـم علـم الوراثة الخلوية، كما أن له صلة بعلم التصنيف، وكذلك علم الأجنة وعلم وظائف الأعضاء", "option_3": "أكسدة المواد الغذائية الممتصة وخاصة السكريات لإنتـاج الطاقـة اللازمة للجسم لأداء وظائفه الحيوية", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المناطق الداكنة", "answer": {"option_0": "خيوط سيتوبلازمية تصل بين الخلايا وبعضها", "option_1": " مناطق تنشأ من تراكم خيوط الأكتين والميوسين معا في الليفة العضلية ", "option_2": "قدرة البويضة على النمو لتكوين فرد جديد بدون إخصاب من المشيج الذكري", "option_3": "آخر صف مـن قشرة السـاق يحـتفظ بكميـة مـن الحبيبـات النشوية ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: القطعة العضلية", "answer": {"option_0": "المرحلة التنفسية المشتركة بـين التـنفس الهـوائي واللاهـوائي لإنتاج الطاقة ", "option_1": "المسافة بين كل خطين داكنين في الليف العضلي", "option_2": "الطور الذي يتلاشى في دورة حياة السرخسـيات (مثـل كزبـرة البئر والفوجير)", "option_3": "تظل داخل جسم الكائن الحي وأنسجته وتموت معه مثل ديـدان الإسكارس ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النبــات المــريض", "answer": {"option_0": "المسافة بين كل خطين داكنين في الليف العضلي", "option_1": "مواد كيميائية تفرز من القمم الناميـة للنبـات وتـؤثر في منـاطق النمو", "option_2": "هــو النبــات الغــير قــادر عــلى القيــام بوظائفــه الحيويــة والفسيولوجية على أكمل وجه في حدود طاقاته الموروثة", "option_3": "مــواد كيميائيــة تقــوم بإكتشــاف المــواد الغريبــة وتعطلهــا وتجعلها غير ضارة ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الوحدة الحركية", "answer": {"option_0": " مواد مولدة بكريات الدم الحمراء خـلاف المولـدة لفصـائل الدم توجد في دماء 85 %من البشر وتم اكتشافها في دم نوع مـن القـرده يسـمى ريسس ويتحكم فيها 3 أزواج من الجينـات لكنهـا متقاربـة في موضـعها وتأثيرهـا على الصبغي لذلك تظهر الصفة لو وجد زوج واحد فقط بصورة سائدة ", "option_1": "عند عدم انفصال الكروماتيدات وعدم تكوين غشاء فاصل بين خليتين بنويتين أثناء الانقسام يحدث التضاعف الصبغى وهو شائع في النبات ويندر في الحيوان ", "option_2": "هي الوحدة الوظيفية للعضـلة الهيكليـة وتمثـل اتصـال خليـة عصبية بعدد من الألياف العضلية", "option_3": "امتدادات دقيقة جدا لخلايا الطبقة الطلائية للخملة تزيد من سطح الامتصاص ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الوصلة العصبية العضلية", "answer": {"option_0": "هــو أحــد فــروع علــم الأحيــاء الــذي يتنــاول دراســة بنيــة وتنظــيم الكائنات الحية وتركيب أعضـائها المتنوعـة، ويمكـن تقسـيمه إلى تشريـح حيـواني وتشريح نباتي، كما يتضمن عدة فروع تخصصية ضمنه أهمها :التشريح المقـارن، وعلم النسج، والتشريح البشري ", "option_1": "مكان اتصال التفرعات النهائية لخلية عصبية بغشـاء الليفة العضلية", "option_2": "هي العناصر التي يحتاجها النبات بكميات كبيرة، ونقصها يمنع النمو الخضري ويوقف نمو الأزهار والثمار، وهـي سـبعة :كالسـيوم، ماغنسـيوم، بوتاسيوم، كبريت، حديد، فوسفور، نيتروجين ", "option_3": "الثمرة التي يتشحم فيها أي جزء غير مبيضها بالغذاء ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الامتصاص", "answer": {"option_0": " مجموعات من الألياف العضلية تحاط بغشـاء يعـرف بغشـاء الحزمة  ", "option_1": "الهرمـون الـذي يعمــل عــلى تقليــل كميــة البــول عــن طريــق إعــادة امتصــاص المــاء في أنابيــب النفرونات كما يعمل على رفع ضغط الدم ", "option_2": "ورقة خضراء أو حرشفية تخرج مـن إبطهـا الزهـرة ووظيفتهـا الـبرعم الزهري، القيام بعملية البناء الضوئي، جذب الحشرات ", "option_3": "عبور المركبات الغذائية المهضومة إلي الدم أو الليمف ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجرانا", "answer": {"option_0": "كيس عضلي مـرن يوجـد بـين عظـام الحـوض في المـرأة ومـزود بجـدار عضلي سميك قوي ", "option_1": "هو انفصال مجموعة صغيرة عن الجماعة الأصلية وهذا يخل بـالاتزان الوراثي ويؤدي إلى حدوث الإنجراف الوراثي والتطور ", "option_2": "حبيبات قرصية الشكل تمتد في عقـود داخـل البلاسـتيدة وتحتـوي عـلى أصباغ الكلوروفيل وتحدث فيها التفاعلات الضوئية", "option_3": "هو كتلة مـن الصـخور تحمـل التفصـيلات الداخليـة للهيكـل الصلب للكائن", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الرش", "answer": {"option_0": " مجموع عضلات الجسم التي بواسطتها يمكـن تحريـك أجـزاء الجسم المختلفة  ", "option_1": "ألياف عصبية كبيرة القطر تنقل السيالات العصـبية بسرعة كبيرة حوالي 140م/ث ", "option_2": "قدرة البويضة على النمو لتكوين فرد جديد بدون إخصاب من المشيج الذكري", "option_3": "هو توزيع المستحضرات السائلة للمبيدات على السطح المراد علاجه على هيئة رذاذ خفيف أو غزير بإحدى الآت الرش ويجرى بعد تطاير الندى", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: خلايا المرور", "answer": {"option_0": "خلايا توجد في طبقة الإندودرمس ويمر مـن خلالهـا المـاء ومغلظـة بشريط كاسبري ", "option_1": "طريقــة تنقســم بهــا النــواة في دورة حيــاة البلازموديــوم في جســم الإنسان", "option_2": "أفضل صورة لمسار الطاقة في الكائنات الحية هو هرم الطاقة لأنه لا يتأثر بأعداد الكائنات ولا سرعتها في استهلاك الطاقة التي تحصل عليها", "option_3": " عبـارة عـن المسـارات المختلفـة للطاقة في الكائنات الحيـة بالنظـام البيئـي وتشـمل كائنـات منتجـة ومسـتهلكة ومحللة ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التكاثر", "answer": {"option_0": "تشابه المحيطـان الخارجيـان غـير الأساسـين في أزهـار معظـم نباتات الفلقة الواحدة بحيث يأخذا لونا واحدا مثل التيوليب والبصل ", "option_1": "جزء في الدماغ الخلفي مسئول عن حفظ توازن الجسـم بالتعـاون مـع الأذن الداخلية وعضلات الجسم", "option_2": "الخاصيه التي يحافظ بها الكائن الحى على نوعه من الإنقـراض فتـؤمن إستمرار بقاء", "option_3": "نوع من البروتينات الذائبة في بلازما الدم تلعب دورا في تكـوين الجلطة ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: NADPH2", "answer": {"option_0": " مركبات تحمل الهيدروجين إلى التفاعلات الـلا ضـوئية في السـتروما بالبلاستيدة الخضراء", "option_1": "هى مجموعة من الكائنات الحية الدقيقة خالية مـن الكلوروفيـل ولا تستطيع تكوين غذائها بنفسها لذلك تتطفل على النبات وتسـبب لـه العديـد من الأمراض مثل الأصداء والتفحمات", "option_2": "هـو أحـد فـروع علـم البيولـوجى الـذي يـفسر انتقـال الصـفات الوراثية من الآباء إلى الأبناء ", "option_3": " خلايـا توجـد في بشرة الجلـد تحتـوى عـلى حبيبـات ملونـة(الميلانين) تكسب الجلد لونه", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النفاذية الاختيارية", "answer": {"option_0": "المخزون الفعلي للطاقة في العضلة ", "option_1": "تحويل المواد الغذائية البسيطة إلى مواد معقدة تدخل في تركيـب الجسم ", "option_2": " قدرة الأغشية البلازميـة عـلى اختيـار بعـض العنـاصر دون غيرها والسماح لها بالدخول وإبطاء دخول عناصر أخرى", "option_3": "هو انفصال مجموعة صغيرة عن الجماعة الأصلية وهذا يخل بـالاتزان الوراثي ويؤدي إلى حدوث الإنجراف الوراثي والتطور ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإنزيم", "answer": {"option_0": "إنزيم يحلل الدهون مائيا إلي أحماض دهنية وجليسرين ", "option_1": "تراكيب هامة يعتمد عليها رجوع الدم في الأوردة", "option_2": "إنزيم نشط يحفز عملية تحويل الفيبرينوجين إلى الفيبرين ", "option_3": "مادة بروتينيـة لهـا خصـائص العوامـل المسـاعدة نتيجـة لقـدرتها عـلى التنشيط المتخصص ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الخميلات", "answer": {"option_0": "امتدادات دقيقة جدا لخلايا الطبقة الطلائية للخملة تزيد من سطح الامتصاص ", "option_1": "فـترة معينـة ينشط فيها المبيض في أنثى الثدييات المشيمية البالغة بصـفة دوريـة تتـزامن مـع وظيفة التزاوج والإنجاب فيها ", "option_2": "قاعدة نيتروجينية تدخل في بناء ATP ", "option_3": "سيدة الغدد أو المايسترو الذي يتحكم في جهاز الغدد الصـماء بأكمله ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: عملية الهدم", "answer": {"option_0": "هو ظهور الأجزاء النباتية متهدلة وذابلـة وتتكـرمش الأوراق والقمـم النامية وتلتف الأوراق حول نفسها وتتدلى لأسفل ومنه نوعان دائم ومؤقت ", "option_1": "أكسدة المواد الغذائية الممتصة وخاصة السكريات لإنتـاج الطاقـة اللازمة للجسم لأداء وظائفه الحيوية", "option_2": "حبيبات ملونة توجد في بشرة الجلد وتكسب الجلد لونه", "option_3": "كـيس يتـدلى خـارج تجويـف بطـن الإنسـان الـذكر ويحـوي بداخلـه الخصيتين ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: عملية البناء", "answer": {"option_0": "تحويل المواد الغذائية البسيطة إلى مواد معقدة تدخل في تركيـب الجسم ", "option_1": "خروج الفضلات خارج الجسم بعد عبورها الأغشية البلازمية ", "option_2": "علاقة مؤقتة يحصل فيها الكائن المفترس على غذائه بمهاجمة كائن حي آخر تنتهي باستهلاك الفريسة أو جزء منها", "option_3": "جديلة نسيج متينة توجد بالمفاصل المتحركة ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النخاع", "answer": {"option_0": "غدة لا قنوية تتكون من بقايا حويصلة جراف ", "option_1": "الخاصيه التي يحافظ بها الكائن الحى على نوعه من الإنقـراض فتـؤمن إستمرار بقاء", "option_2": "يوجد في مركز الساق ويتكون من خلايا بارنشيمية", "option_3": "مادة تنشأ مـن تحطـم الصـفائح الدمويـة وتسـاهم في تكـوين الجلطة الدموية", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأشعة النخاعية", "answer": {"option_0": "صـفات تحمـل عـلى الأوتوسـومات وتتـأثر بكميـه الهرمونات الجنسيه تظهر على الذكر بجين واحد فقط وتظهر على الأنثى بجينـين مثل (الصلع المبكر في الإنسان)", "option_1": "هو ضغط الجذر للماء لأعلى نتيجـة وجـود امتصـاص جـذري مباشربسبب الحركة الاسموزية للماء داخل انسـجة الجـذر، الضـغط الجـذري في أحسن الأحوال 2 ضغط جوي فقط، وتتأثر بالعوامل الخارجية، والضغط الجذرى منعدم في عاريات البذور كما في نبات الصنوبر", "option_2": "حالة مرضية تنتج عن زيـادة إفـراز الثيروكسـين ويسـبب تضخم الغدة الدرقية وانتفاخ الجزء الأمامي من الرقبة وجحوظ العينـين ويـؤدى ذلــك إلى زيــادة أكســدة الغــذاء والتحــول الغــذائي ونقــص وزن الجســم وزيــادة ضربات القلـب وتهـيج عصـبي ويعـالج باستئصـال جـزء مـن الغـدة الدرقيـة أو معالجتها", "option_3": "خلايا بارنشيمية تمتد بين الحـزم الوعائيـة وتصـل بـين الـقشرة والنخاع ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الضغط الجذري", "answer": {"option_0": "أغشية تحيط بالمخ لحمايته وتغذيته", "option_1": "مسافات بين خلوية في النسيج الميزوفيلي (المتوسط)", "option_2": "يحـــدث تبـــادل بـــين بعـــض الأجـــزاء الداخليـــة لأزواج الكروموسومات", "option_3": "الضغط الناشئ عن تراكم الماء الممتص بالخاصية الإسموزية", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الزوائد الشجيرية", "answer": {"option_0": "مستقبلات تتـأثر بـالمواد الكيميائيـة وهـي مسـتقبلات التذوق في اللسان ومستقبلات الشم في الغشاء المبطن للأنف", "option_1": "أول مركب ثابت كيميائيا ناتج عن البناء الضـوئي و هـو ثلاثي الكربون ", "option_2": "هي انتقال الماء من منطقه عاليه التركيـز للـماء إلى منطقـة منخفضـة التركيــز للــماء بســبب الضــغط الجــذرى؛ فكلــما زاد الضــغط الجــذري زادت الإسموذية ", "option_3": "توجد في جسم الخلية العصبية عددها كبير لزيـادة مسـاحة السطح المستقبل للسيالات العصبية جميع السيالات العصبية تدخل منها لجسـم الخلية ثم المحور ثم التشابك العصبي أى أن السيال العصبي يسير في اتجاه واحد فقط ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: البلازموديزما", "answer": {"option_0": "الطائفة التي ينتمي إليها الإنسـان وتتميـز بحمـل الجنـين حتى الولادة ", "option_1": "هو العملية التي يسـتفيد بهـا الكـائن الحـى بالغـذاء المهضوم والذي تم امتصاصه، وتشمل عمليتي البناء والهدم", "option_2": "خيوط سيتوبلازمية تصل بين الخلايا وبعضها", "option_3": "توجد بالرحم ويحدث بها الإخصاب وبهـا زوائـد إصـبعية تلـتقط البويضة وبها أهداب تدفع البويضة المخصبة للرحم ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: بطانة الشريان", "answer": {"option_0": "اســتجابات مختلــف أجــزاء النبــات بتــأثير الضــوء والرطوبــة والجاذبية ", "option_1": " طبقة تتكـون مـن صـف واحـد مـن الخلايـا الطلائيـة بجـدار الشريان", "option_2": "جزء من الجهاز العصبي يسيطر علي المراكز المنظمة للتنفس وحركة الأوعية الدموية ", "option_3": "هو كتلة مـن الصـخور تحمـل التفصـيلات الداخليـة للهيكـل الصلب للكائن", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: البروثرومبين", "answer": {"option_0": "المركب الغير عضوي في جزئ ATP ", "option_1": "المناسل المذكرة في السرخسيات ", "option_2": "مادة يفرزها الكبـد بمسـاعدة فيتـامين K وتلعـب دورا في تجلـط الدم", "option_3": " مركبات تحمل الهيدروجين إلى التفاعلات الـلا ضـوئية في السـتروما بالبلاستيدة الخضراء", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: بنوك الأمشاج", "answer": {"option_0": "هي العوامل الوراثية المسئولة عن حمل ونقل الصفات الوراثية", "option_1": "مكـان تحفـظ فيـه الأمشـاج في درجـة -120 م لمـدة 20 سـنة ويمكن فصل الحيوان المنوي x عن y بواسطة الطرد المركزي لإنتاج ذكـور ماشـية من أجل لحومها وإناث ماشية من أجل لبنها وتكاثرها ", "option_2": "خلايا بارنشيمية تمتد بين الحـزم الوعائيـة وتصـل بـين الـقشرة والنخاع ", "option_3": "قناة عضلية يصل طولها إلى حوالي 7 سم تبدأ من عنق الرحم وتنتهـي بالفتحة التناسلية ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الصــفات الأليلومورفيــة", "answer": {"option_0": "هي طفرة تحدث في الخلايا التناسلية (جينيـة أو صـبغية) وتكثر في التكاثر الجنسي ", "option_1": "عبارة عن كائنات حية دقيقة تخلو أجسامها من مادة الكلوروفيل، ولا تستطيع تجهيز غذائها بنفسها بل تعتمد على غيرهـا مـن الكائنـات الحيـة أو الميتة", "option_2": "خلايا عصبية توجد في شبكية العين وتتأثر بالضوء الخافت", "option_3": "هــي كــل زوج مــن الصــفات المتبادلــة ذات الفــروق الواضحة (مثل لون بذور البسلة الصفراء والخضراء)", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النسب المندلية", "answer": {"option_0": "هــو النبــات الغــير قــادر عــلى القيــام بوظائفــه الحيويــة والفسيولوجية على أكمل وجه في حدود طاقاته الموروثة", "option_1": "تشابه المحيطـان الخارجيـان غـير الأساسـين في أزهـار معظـم نباتات الفلقة الواحدة بحيث يأخذا لونا واحدا مثل التيوليب والبصل ", "option_2": "هى نسب الطرز المظهرية التي تظهـر عـلى النتـاج في الجيـل الثاني لتجارب مندل عند تلقيح فردين هجين", "option_3": "هو علم يقوم بدراسة الخلايا الحيـة مـن حيـث خواصـها وبنيتها ومكوناتها، والعضيات الموجودة فيها وتفاعلاتها مع البيئة المحيطة، إضافة لذلك دورة حياتها cell cycle، انقسامها، وأخيرا موتها وتـتم هـذه الدراسـة عـلى نطاق مجهري أو جزيئي، البيولوجيا الخلوية تبحث في مجالات تمتد من تنوعـات الأحياء وحيدة الخلية إلى الحيـاء متعـددة الخلايـا بخلاياهـا المتمايـزة جـدا مثـل الإنسان", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: العبــور الــوراثى", "answer": {"option_0": "الوحدة الوظيفية للإخراج وتقع في الكلية", "option_1": "تبــادل بــين أجــزاء الكروماتيــدات الداخليــة للكروموســومات المتماثلة ويحدث في الطور التمهيدي الأول للانقسام الميوزى وينتج عنـه تغـير في الصفات الوراثية (التنوع الوراثي)", "option_2": "مادة كيميائية تتكون داخل الغدة الصماء وتنتقل عن طريق الـدم إلي عضو آخر فتؤثر على وظيفته ونموه ", "option_3": "غدد ذات إفراز داخلي لا تحتوي على قنوات تفرز الهرمونات وتصبها مباشرة في الدم مثل الغدة الدرقية والكظرية", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: حاله كلاينفلتر", "answer": {"option_0": "خلايــا عصــبية تنقــل الســيالات العصــبية مــن أعضــاء الاستقبال إلى الجهاز العصبي المركزي", "option_1": " حاله وراثيـة تنشـأ مـن إخصـاب بويضـة شـاذة (22 +XX) بحيوان منـوى (22+Y) فيكـون تركيبهـا الصـبغى (44 + XXY) وتكـون ذكـرا عقيما لغياب الجينات المولده للحيوانات المنوية وينمو الصدر أنثويا بعض الشىء لوجود X زائد ويصاحبها ضمور في الأعضاء التناسلية الذكرية ", "option_2": " يكـون عـلى سـطح جسـم الكـائن خارجيـا وغالبـا مؤقـت مثـل البرغوث والقمل والبق ", "option_3": "تنشأ دون تـدخل الإنسـان، بسـبب تغـيرات بيئيـة كالأشـعة الكونية وتلعب دورا هاما في تطور الأحياء", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: حالة داون", "answer": {"option_0": "حاله وراثية تنشـأ لزيـادة في الصـبغ الجسـدي رقـم 21 وتنشـأ في الذكر أو الأنثى ويكون تركيبهـا الصـبغى (45 + XY) أو (45 + XX) وتتميـز بضيق العينين ووجود ثنية بهما للداخل ويسمى الطفل بالمغولي ", "option_1": "غدة لا قنوية تتكون من بقايا حويصلة جراف ", "option_2": " مادة يفرزها الكبد تمنع تجلط الدم داخل الأوعية الدموية", "option_3": " مناطق تنشأ من تراكم خيوط الأكتين والميوسين معا في الليفة العضلية ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الصفات المرتبطة بالجنس", "answer": {"option_0": "القوة التي تعمل علي دخول الماء الأرضي خلايا الجذر ", "option_1": "صفات تحمل على الكروموسوم الجـنسى X مثـل (لون عين حشره الدروسوفيلا) وفي الإنسان ", "option_2": "مادة تنشأ مـن تحطـم الصـفائح الدمويـة وتسـاهم في تكـوين الجلطة الدموية", "option_3": "مجموعة من الأليـاف العصـبية تـرتبط ببعضـها الـبعض عـن طريق الخلايا الغرائية", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الصفات المتأثرة بالجنس", "answer": {"option_0": "خروج الفضلات خارج الجسم بعد عبورها الأغشية البلازمية ", "option_1": "عبور المركبات الغذائية المهضومة إلي الدم أو الليمف ", "option_2": "تغير في ترتيب القواعد النيتروجينيـة في جـزىء DNA يـؤدي إلى تغير في الصفات فتتحول الصفة السائدة لمتنحية غالبا وقد يحدث العكس ", "option_3": "صـفات تحمـل عـلى الأوتوسـومات وتتـأثر بكميـه الهرمونات الجنسيه تظهر على الذكر بجين واحد فقط وتظهر على الأنثى بجينـين مثل (الصلع المبكر في الإنسان)", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التحول البكتيرى", "answer": {"option_0": "تتابعات من مسـاعدات الإنزيمـات توجـد في الغشـاء الـداخلي للميتوكوندريا وتستقبل الالكترونات من NADH - FADH", "option_1": "فقد النبات للماء في صورة بخار عن طرق الثغور", "option_2": "نسيج غذائي يحيط بالكيس الجنيني لبويضة النباتات الزهرية ", "option_3": "انتقال الماده الوراثيه من بكتريـا مميتـه (قتلـت بـالحرارة) إلى بكتيريا غير مميتة فحولتها إلى مميتة ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الفطريات", "answer": {"option_0": "عبارة عن كائنات حية دقيقة تخلو أجسامها من مادة الكلوروفيل، ولا تستطيع تجهيز غذائها بنفسها بل تعتمد على غيرهـا مـن الكائنـات الحيـة أو الميتة", "option_1": "مكان اتصال التفرعات النهائية لخلية عصبية بغشـاء الليفة العضلية", "option_2": "مادة كيميائية تتكون داخل الغدة الصماء وتنتقل عن طريق الـدم إلي عضو آخر فتؤثر على وظيفته ونموه ", "option_3": "الثمرة التي يتشحم فيها أي جزء غير مبيضها بالغذاء ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: البلازميــدات", "answer": {"option_0": "هرمون يفرز من نخاع الغدة الكظرية (يرفع ضـغط الـدم ويزيـد سرعة القلب ويزيد من مستوي السكر في الدم) تحت تأثير الجهاز السمبثاوي ", "option_1": "جزيئــات DNA الصــغيرة الدائريــة الموجــودة في أوليــات النــواه والخميره وتستخدم في الهندسة الوراثية ", "option_2": "البذور التي يتغذى فيها الجنين عـلى الإندوسـبرم مـما يضطر النبات إلى تخزين غذاء آخر للجنين في فلقتين ", "option_3": "مواد كيميائية تفرز من القمم النامية للنباتات وتؤثر في النمو", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الهيبارين", "answer": {"option_0": "دعامة تنشأ من ترسيب بعـض المـواد في جـدر خلايـا النبـاتللحفاظ على أنسجته الداخلية", "option_1": " مادة يفرزها الكبد تمنع تجلط الدم داخل الأوعية الدموية", "option_2": "هــو كروموســوم تحتــوي عــلى DNA مــزدوج بطريقــة غــير منتظمة ولا يحيط به غلاف نووي وتحتوي على كمية من الــ RNA وكميـة مـن البروتينات ", "option_3": "حالة مرضية تنتج عن نقص الثيروكسين بسـبب نقـص اليـود في الغذاء والماء والهواء ويعالج بإضافة اليود على الغذاء ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الشــعيرات الدمويــة", "answer": {"option_0": "هى مجموعة من الكائنات الحية الدقيقة خالية مـن الكلوروفيـل ولا تستطيع تكوين غذائها بنفسها لذلك تتطفل على النبات وتسـبب لـه العديـد من الأمراض مثل الأصداء والتفحمات", "option_1": "جينات لو وجدت بصـورة نقيـة أو متماثلـة تسـبب تعطيـل النمو أو موت لربع النسل غالبا في مراحل مختلفة من العمر ", "option_2": "جزء الجهاز العصبي الذي يشـمل كـل مـن الأعصـاب المخية والشوكية ", "option_3": " أوعيــة دقيقــة مجهريــة تصــل بــين التفرعــات الوريديــة والتفرعات الشريانية", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الوريد البابي", "answer": {"option_0": "إنزيم يحلل سكر المالتوز إلي جزيئين من سكر الجلوكوز ", "option_1": "هي العوامل الوراثية المسئولة عن حمل ونقل الصفات الوراثية", "option_2": "وعاء دموي يحتوى على أعلى نسبة من السكر والغذاء المهضوم", "option_3": " منــاطق تنشــأ مــن تــراكم خيــوط الميوســين في الليفــة العضلية", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الثرمبوبلاستين", "answer": {"option_0": "ألياف تنقل الإثارة العصبية إلى جدار البطينين", "option_1": "طبقة شمعية تغطى أسطح أوراق النبات", "option_2": "الطور الذي يتلاشى في دورة حياة السرخسـيات (مثـل كزبـرة البئر والفوجير)", "option_3": "مادة تنشأ مـن تحطـم الصـفائح الدمويـة وتسـاهم في تكـوين الجلطة الدموية", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: العقدة جيب أذينية", "answer": {"option_0": "عمليــة تــؤدى إلى ارتبــاطADP مــع P لتكــوينATPلتحزين الطاقة الناتجة من حركة الإلكترونات علي السيتوكرومات", "option_1": " هو دراسة الحياة في الفضاء، فهـو يحـاول جمع علم الأحياء وعلم الفلك والجيولوجيا ويركز علم الأحياء الفلكي مبدئيا عـلى دراســة الأصــل والتــوزع والتطــور للحيــاة، ويعــرف أيضــا بعلــم الفلــك الخــارجي Exobiology أو Xenobiology  ", "option_2": "ضفيرة متخصصـة مـن أليـاف عضـلية مدفونـة في جـدار الأذين الأيمن قريبة من مكان اتصاله بالأوردة الكبيرة", "option_3": " نبات زهري كامل التطفل يتبع العائلـة الهالوكيـة يتكـون مـن سـاق أرضية شحمية تحمل شمراخا زهريا فوق سطح التربة", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجهاز الليمفاوي", "answer": {"option_0": "الجهاز المناعي لجسم الإنسان ومسئول عن إنتـاج الأجسـام المضادة", "option_1": "هي هرمونات تفـرز مـن قشرة الغـدة الكظريـة وتعمـل على حفظ توازن المعادن بالجسم مثل هرمون الألدوستيرون", "option_2": "قاعدة نيتروجينية تدخل في بناء ATP ", "option_3": "الدعامة التي تتكون نتيجة ترسب مواد على جدر الخليـة النباتيـة أو في أجزاء منها ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: ألياف هس", "answer": {"option_0": "هرمـون يفـرز مـن الغـدة الدرقيـة ويعمـل عـلى تقليـل نسـبة الكالسيوم في الدم ويمنع امتصاصه من العظام ", "option_1": "علبة مخروطية الشكل تقريبا تتصل مـن الخلـف بـالفقرات الظهرية ومن الأمام بالقص", "option_2": "أنابيب ملتفة حول بعضها تخرج من كـل خصـية وتصـب في الوعـاء الناقل ", "option_3": "ألياف تنقل الإثارة العصبية إلى جدار البطينين", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النتح", "answer": {"option_0": "فقد النبات للماء في صورة بخار عن طرق الثغور", "option_1": "مجموعة من الأليـاف العصـبية تـرتبط ببعضـها الـبعض عـن طريق الخلايا الغرائية", "option_2": "هــو أحــد فــروع علــم الأحيــاء الــذي يتنــاول دراســة بنيــة وتنظــيم الكائنات الحية وتركيب أعضـائها المتنوعـة، ويمكـن تقسـيمه إلى تشريـح حيـواني وتشريح نباتي، كما يتضمن عدة فروع تخصصية ضمنه أهمها :التشريح المقـارن، وعلم النسج، والتشريح البشري ", "option_3": "إنتخاب الأفراد ذوي الصفات المناسبة للنجاح في الحياه", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: السيتوســول", "answer": {"option_0": " الاسم الذي يطلـق عـلى العمـود الفقـري وعظـام الجمجمـة والقفص الصدري معا ", "option_1": "الجــزء غــير الــعضي مــن الســيتوبلازم يــتم فيهــا مرحلــة إنشــطار الجلوكوز", "option_2": " هو دراسة الحياة في الفضاء، فهـو يحـاول جمع علم الأحياء وعلم الفلك والجيولوجيا ويركز علم الأحياء الفلكي مبدئيا عـلى دراســة الأصــل والتــوزع والتطــور للحيــاة، ويعــرف أيضــا بعلــم الفلــك الخــارجي Exobiology أو Xenobiology  ", "option_3": "عظمة ظهرية مثلثة الشـكل طرفهـا الـداخلي عـريض والخـارجي مدبب به نتوء تتصل به عظمة الترقوة", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التخمر الكحولي", "answer": {"option_0": "تنفس لاهوائي يتحول فيه حمض البيروفيك إلي كحـول ايثـيلي وثاني أكسيد الكربون في فطر الخميرة", "option_1": "عنصر هام ولازم لتكوين بعض الإنزيمات المساعدة لإتمام عملية البناء الضوئي", "option_2": "جهاز تنشأ أليافه من المنطقـة الصـدرية والقطنيـة من النخاع الشوكى ويعمل على مواجهة الظروف الطارئة بالسـيطرة عـلى العديـد من أعضاء الجسم وتهيئتها لمواجهة هذه الظروف ", "option_3": "انتقال حبوب من متك زهرة على نبات إلى ميسم زهرة على نبات آخر من نفس النوع أو نوع مقارب أو من جـنس أخـر متوافـق معـه عـلى نفس النبات", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: السيتوكرومات", "answer": {"option_0": "انتفاخ يوجد في بداية كل قناة نفرون ويوجد في قشرة الكلية", "option_1": "المصدر الوحيد للنباتات الخضراء لتحصـل منـه عـلي الهيـدروجين الـلازم لإختزال Co2 ", "option_2": "هو تفاعل ينتفع به نوع من الكائنات الحية فيما لا يتأثر بـه النـوع الأخر، مثل يقتات الطائر البلشون الحيوانات الصغيرة كالحشرات والسـحالي التـي يرغمها تحرك جاموس الكاب بين الأعشاب على الخروج من مخابئها ", "option_3": "تتابعات من مسـاعدات الإنزيمـات توجـد في الغشـاء الـداخلي للميتوكوندريا وتستقبل الالكترونات من NADH - FADH", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الفســفرة التأكســدية", "answer": {"option_0": "امتدادات دقيقة جدا لخلايا الطبقة الطلائية للخملة تزيد من سطح الامتصاص ", "option_1": "قاعدة نيتروجينية تدخل في بناء ATP ", "option_2": "عمليــة تــؤدى إلى ارتبــاطADP مــع P لتكــوينATPلتحزين الطاقة الناتجة من حركة الإلكترونات علي السيتوكرومات", "option_3": "عظمة صغيرة تقع أمام مفصل الركبة", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإدماع", "answer": {"option_0": "هــو العلاقــة التعاونيــة التــي يســتمد مــن خلالهــا نوعــان مــن الكائنات الحية بعض المنافع مثل التلقيح فالحيوانات كالنحل والفـراش والـذباب والخنافس والطيور تلقح العديد مـن النباتـات الزهريـة ،والنباتـات تـزود الملقـح بالغذاء فيما هو يقتـات مـن داخـل الزهـرة ويلـتقط كميـة مـن حبـوب اللقـاح ويحملها إلى الزهرة التالية التي يزورها", "option_1": "آخر صف مـن قشرة السـاق يحـتفظ بكميـة مـن الحبيبـات النشوية ", "option_2": "خروج قطـرات المـاء عنـد أطـراف الأوراق في الصـباح البـاكر في نهايـة فصل الربيع ", "option_3": "حالة مرضية تنشأ عن نقص إفراز هرمون الثيروكسين في البـالغين وأعراضه جفاف الجلد، تساقط الشعر، نقص النشـاط العقـلي والجسـمي، زيـادة وزن الجسم، هبوط مستوى التمثيل الغذائي، تقل ضربات القلب، التعب بسرعـة ويعالج بهرمونات الغدد الدرقية أو مستخلصاتها", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإخراج", "answer": {"option_0": "مسافات بين خلوية في النسيج الميزوفيلي (المتوسط)", "option_1": "إنزيم يحلل الدهون مائيا إلي أحماض دهنية وجليسرين ", "option_2": "عملية التخلص من الفضلات الناتجة عن احتراق الغـذاء داخـل خلايـا الجسم وتعبر هذه الفضلات الأغشية البلازمية عند خروجها", "option_3": "هى كائنات حية دقيقة يتكون جسمها من خلية عديمة الجدار لهـا أشــكال كرويــة وخيطيــة وكمثريــة وحلزونيــة تتكــاثر بالإنقســام الثنــائي البســيط وتسبب للنبات العديد من الأمراض", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الكيوتين", "answer": {"option_0": " استجابة النبات للمؤثرات الخارجية", "option_1": "طبقة شمعية تغطى أسطح أوراق النبات", "option_2": "الاسم ألآخر لهرمون الإستروجين الذي يفرز من حويصلات جـراف في المبيض ويعمل على ظهور الخصائص الجنسية في الأنثى مثل كبر الغدد الثديية وتنظيم الطمث (الدورة الشهرية)", "option_3": "غلاف من الميالين يحيط بمحور الخلية العصبية ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النفرون", "answer": {"option_0": "هرمون يفرز من الجزء العصبي للغدة النخامية ينظم تقلصات الرحم ويزيدها بشـدة أثنـاء عمليـة الـولادة مـن أجل إخراج الجنين ويستخدمه الأطباء للإسراع في عمليات الولادة وهو هرمون له أثر مشجع في انـدفاع ونـزول الحليـب مـن الغـدد اللبنيـة اسـتجابة لعملية الرضاعة", "option_1": "الوحدة الوظيفية للإخراج وتقع في الكلية", "option_2": "هي استخدام تكنولوجيـا المعلومـات ضـمن علـم الأحيـاء للاستفادة من ذلك في عمليات تخزين البيانات (data storage and warehousing) ،وتحليل سلاسل الحمض النووي (DNA)", "option_3": "هي مواد ذات رائحة تجذب الـحشرات إليهـا وبـذلك فـإن هـذه المواد توضع في مصائد خاصة حيث تجذب إليها الحشرات فتدخل هـذه المصـائد بأعداد كبيرة وبالتالي يمكن قتلها بسهولة", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: محفظة بومان", "answer": {"option_0": " العضلات التي تساهم في اسـتمرار تحـرك الـدم في الأوعية الدموية والمحافظة على ضغط الدم داخل هذه الأوعيـة الدمويـة وذلـك عن طريق انقباض تلك العضلات الموجودة في جدرانها  ", "option_1": "هو حركة أي ماده خلال غشاء الخلية عندما يلزمها طاقـة، وتكـون ضــد تــدرج التركيــز، وتحتــاج طاقــه مصــدرها التــنفس، تتوقــف عــلى الســكر والأكسجين", "option_2": "انتفاخ يوجد في بداية كل قناة نفرون ويوجد في قشرة الكلية", "option_3": "كـيس يتـدلى خـارج تجويـف بطـن الإنسـان الـذكر ويحـوي بداخلـه الخصيتين ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الكيراتين", "answer": {"option_0": "طبقه من مـاده السـيوبرين الغـير منفـذه للـماء تحيط بخلايا إندوديرمس جذر النبات تسمى خلايا المرور، لا تسـمح بمـرور المـاء بــالتشرب الــذى لا تســيطر عليــه الخليــة، ولكــن تســمح بمــرور المــاء والــذائبات بالإسموذية، والنقل النشط، وتحت تصرف البروتوبلازم", "option_1": " مجموع عضلات الجسم التي بواسطتها يمكـن تحريـك أجـزاء الجسم المختلفة  ", "option_2": "هرمــون يفــرز مــن خلايــا ألفــا بجــزر لانجرهــانز في البنكريــاس ويعمل على تحويل الجليكوجين المخزن في الكبد إلى سكر الجلوكوز ", "option_3": "مادة قرنية توجد في خلايا طبقة البشرة في الجلد", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الميلانين", "answer": {"option_0": "عضو ذكري يتكون من نسيج ليفي تمر فيه قناة مجرى البول حيـث ينتقل من خلالها البول والحيوانات المنوية كل على حدة ", "option_1": "هــو كروموســوم تحتــوي عــلى DNA مــزدوج بطريقــة غــير منتظمة ولا يحيط به غلاف نووي وتحتوي على كمية من الــ RNA وكميـة مـن البروتينات ", "option_2": "حبيبات ملونة توجد في بشرة الجلد وتكسب الجلد لونه", "option_3": " إنغمادات في الغشاء الخلـوي يعتقـد بأنهـا لهـا دور في تكـوين الجدار الخلوي عند الإنقسام في الخلية الجديدة ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الخلايا الصبغية", "answer": {"option_0": "طبقه من مـاده السـيوبرين الغـير منفـذه للـماء تحيط بخلايا إندوديرمس جذر النبات تسمى خلايا المرور، لا تسـمح بمـرور المـاء بــالتشرب الــذى لا تســيطر عليــه الخليــة، ولكــن تســمح بمــرور المــاء والــذائبات بالإسموذية، والنقل النشط، وتحت تصرف البروتوبلازم", "option_1": "لا تسـتطيع أن تعـيش خـارج العائـل مثـل الفطريـات تصـيب النبات كصدأ القمح ", "option_2": "نوع من البروتينات الذائبة في بلازما الدم تلعب دورا في تكـوين الجلطة ", "option_3": " خلايـا توجـد في بشرة الجلـد تحتـوى عـلى حبيبـات ملونـة(الميلانين) تكسب الجلد لونه", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الغدة العرقية", "answer": {"option_0": "مادة يفرزها الكبـد بمسـاعدة فيتـامين K وتلعـب دورا في تجلـط الدم", "option_1": "عبارة عن كائنات حية دقيقة تخلو أجسامها من مادة الكلوروفيل، ولا تستطيع تجهيز غذائها بنفسها بل تعتمد على غيرهـا مـن الكائنـات الحيـة أو الميتة", "option_2": " مناطق تنشأ من تراكم خيوط الأكتين في الليفة العضلية", "option_3": "أنبوبة تلتف حول نفسها يحيط بها شعيرات دمويـة وتوجـد في أدمة الجلد وتستخلص مكونات العرق من الدم", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأدمه", "answer": {"option_0": "هــو أحــد فــروع علــم الأحيــاء الــذي يتنــاول دراســة بنيــة وتنظــيم الكائنات الحية وتركيب أعضـائها المتنوعـة، ويمكـن تقسـيمه إلى تشريـح حيـواني وتشريح نباتي، كما يتضمن عدة فروع تخصصية ضمنه أهمها :التشريح المقـارن، وعلم النسج، والتشريح البشري ", "option_1": "طبقـة في الجلـد تتكـون مـن نسـيج ضـام وتحتـوى عـلى غـدد عرقيـة ونهايات حسية وشعيرات دموية", "option_2": "هرمون يفرز من الجزء العصبي للغدة النخامية ينظم تقلصات الرحم ويزيدها بشـدة أثنـاء عمليـة الـولادة مـن أجل إخراج الجنين ويستخدمه الأطباء للإسراع في عمليات الولادة وهو هرمون له أثر مشجع في انـدفاع ونـزول الحليـب مـن الغـدد اللبنيـة اسـتجابة لعملية الرضاعة", "option_3": "هـو أحـد فـروع علـم البيولـوجى الـذي يـفسر انتقـال الصـفات الوراثية من الآباء إلى الأبناء ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: السيال العصـبي", "answer": {"option_0": "هرمون يفرز من الجسم الأصفر والمشيمة وبطانة الرحم ويسبب ارتخاء الإرتفاق العاني عند نهاية الحمل لتسهيل عملية الولادة", "option_1": "الرسـالة الكهروكيميائيـة التـي تنقلهـا الأعصـاب مـن أعضـاء الحس (أجهزة الاستقبال)إلى الجهاز العصبي المركزي ثم إلى أعضاء الاستجابة", "option_2": "ثقب يوجد بمؤخرة الجزء المخي من الجمجمة ، يتصل من خلاله المخ بالحبل الشوكي ", "option_3": "مجموعة من الأحياء المنقرضـة أو المعـاصرة التـى تجمـع فى تركيبها بين صفات طائفة وصفات الطائفة التي تليها في شجرة النسب مثل :", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإحساس", "answer": {"option_0": "قدرة الإنسان على الشعور بالمؤثرات الخارجيـة والداخليـة المختلفـة والاستجابة لها ", "option_1": "عظمة صغيرة تقع أمام مفصل الركبة", "option_2": "جزيئــات DNA الصــغيرة الدائريــة الموجــودة في أوليــات النــواه والخميره وتستخدم في الهندسة الوراثية ", "option_3": "غلاف من الميالين يحيط بمحور الخلية العصبية ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المستقبلات الحسية", "answer": {"option_0": "نهايات حسية متخصصة للاستجابة لمنبه أو مؤثر من نوع واحد فقط", "option_1": "هــو العلاقــة التعاونيــة التــي يســتمد مــن خلالهــا نوعــان مــن الكائنات الحية بعض المنافع مثل التلقيح فالحيوانات كالنحل والفـراش والـذباب والخنافس والطيور تلقح العديد مـن النباتـات الزهريـة ،والنباتـات تـزود الملقـح بالغذاء فيما هو يقتـات مـن داخـل الزهـرة ويلـتقط كميـة مـن حبـوب اللقـاح ويحملها إلى الزهرة التالية التي يزورها", "option_2": "الثمرة التي يتشحم فيها أي جزء غير مبيضها بالغذاء ", "option_3": "الطور السائد في دورة حيـاة نبـات الفـوجير أو أي سرخس آخر ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المستقبلات الذاتية", "answer": {"option_0": "كيس عضلي مـرن يوجـد بـين عظـام الحـوض في المـرأة ومـزود بجـدار عضلي سميك قوي ", "option_1": "هي المستقبلات الداخلية المنتشرة في العضـلات والمفاصـل والأربطة", "option_2": "هو كل تغير أو تحول أو إنحراف عن الحالة الطبيعة التـي ينمـو عليها النبات يؤدي إلى ضعف النبات وقلة محصوله وموته كليا أو جزئيا", "option_3": " العضلات التي تساهم في اسـتمرار تحـرك الـدم في الأوعية الدموية والمحافظة على ضغط الدم داخل هذه الأوعيـة الدمويـة وذلـك عن طريق انقباض تلك العضلات الموجودة في جدرانها  ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: عقد رانفييه", "answer": {"option_0": "إنزيم يحلل سكر المالتوز إلي جزيئين من سكر الجلوكوز ", "option_1": "مادة بروتينيـة لهـا خصـائص العوامـل المسـاعدة نتيجـة لقـدرتها عـلى التنشيط المتخصص ", "option_2": "هو انتقال الأيونات أو الجزيئات مـن منطقـه عاليـة التركيـز للـمادة إلى منطقه منخفضه التركيز، بسبب الحركه المستمره للجزيئـات، مثـل انتشـار نقطـه حبر في الماء ", "option_3": "مناطق على محور الخلية العصبية غير مغلفة بغلاف شوان", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التشابك العصبي", "answer": {"option_0": "منطقة اتصال التفرعات النهائية لخلية عصبية مع التفرعات الشجيرية لخلية عصبية مجاورة لها", "option_1": "الاسم الذي يطلق على هرمونـات قشرة الغـدد الكظريـة (فـوق الملوية) ", "option_2": "هي قدرة الأغشية البلازميه على تحديد نفاذ بعض المواد مـن خلال ثقوب دقيقه فيها تسمح بنفاذ كل الماء، وتحدد نفاذ بعض الأمـلاح، وتمنـع نفاذ الجزيئات كبيره الحجم كالبروتين ", "option_3": "هي طفرة تحدث في الخلايـا الجسـمية (جينيـة أو صـبغية) وتكثر في التكاثر اللاجنسي للنبات ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: ألام الحنون", "answer": {"option_0": "هي العوامل الوراثية المسئولة عن حمل ونقل الصفات الوراثية", "option_1": "حبيبات قرصية الشكل تمتد في عقـود داخـل البلاسـتيدة وتحتـوي عـلى أصباغ الكلوروفيل وتحدث فيها التفاعلات الضوئية", "option_2": "هرمون يؤثر على نمو وتطـور القـوى العقليـة والفيزيائيـة ويدخل في تركيبه عنصر اليود ", "option_3": "غشاء يحيط بالمخ ويعمل على تغذيته وإمداده بالأكسجين", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإنتحاء", "answer": {"option_0": " استجابة النبات للمؤثرات الخارجية", "option_1": "المرحلة التنفسية المشتركة بـين التـنفس الهـوائي واللاهـوائي لإنتاج الطاقة ", "option_2": "المرحلة الأخيرة لاستخلاص مكونات البول من الدم والتي تتم في أنابيب النفرون ", "option_3": "غـدد تفـرز سـائل قلـوي لمعادلـة الوسـط الحـمضي في قنـاة مجرى البول لكي يصبح وسط متعادل لمرور الحيوانات المنوية فيه، وهذا السـائل القلوي يمر في قناة مجرى البول قبل مرور الحيوانات المنوية فيها", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأوكسينات", "answer": {"option_0": "نتوءان يتصلان بالفقرة العظمية والضلوع", "option_1": "منطقة الاستقبال في الساق التي تفرز المـواد الكيميائيـة والتي تنتقل إلى منطقة الاستجابة (منطقة الانحناء) وتسبب انحنائها ", "option_2": "مواد كيميائية تفرز من القمم النامية للنباتات وتؤثر في النمو", "option_3": "وسيلة هبوط الكورمة والبصلة إلى المستوى الطبيعـي الملائـم تحت سطح الأرض ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الميوســين", "answer": {"option_0": "خلايا عصبية توجد في شبكية العين وتتأثر بالضوء الخافت", "option_1": "أنابيب ملتفة حول بعضها تخرج من كـل خصـية وتصـب في الوعـاء الناقل ", "option_2": "خيــوط بروتينيــة ســميكة تبــدو في شــكل أقــراص داكنــة في الليفــة العضلية ", "option_3": "هو كتلة مـن الصـخور تحمـل التفصـيلات الداخليـة للهيكـل الصلب للكائن", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الوحدة الحركية", "answer": {"option_0": "تعاقب التكاثر اللاجنسي مـع التكـاثر الجـنسي في دورة حيـاة بعض الكائنات الحية ", "option_1": "هي استخدام تكنولوجيـا المعلومـات ضـمن علـم الأحيـاء للاستفادة من ذلك في عمليات تخزين البيانات (data storage and warehousing) ،وتحليل سلاسل الحمض النووي (DNA)", "option_2": "الوحدة الوظيفية للعضلة الهيكيلية ", "option_3": "جسيمات بروتوبلازمية حية لهـا القـدرة عـلى النمـو والانقسـام مغموسة في السيتوبلازم وحقل التفاعلات الكيميائية وإنتاج الطافة في الخلية ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: إجهاد العضلة", "answer": {"option_0": "هي هرمونات تفـرز مـن قشرة الغـدة الكظريـة وتعمـل على حفظ توازن المعادن بالجسم مثل هرمون الألدوستيرون", "option_1": "حالة تنشأ عند انقباض العضلة بصورة متتالية وسريعة ", "option_2": "الضغط الناشئ عن تراكم الماء الممتص بالخاصية الإسموزية", "option_3": "ورقة خضراء أو حرشفية تخرج مـن إبطهـا الزهـرة ووظيفتهـا الـبرعم الزهري، القيام بعملية البناء الضوئي، جذب الحشرات ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجليكوجين", "answer": {"option_0": "خيوط سيتوبلازمية تصل بين الخلايا وبعضها", "option_1": "المخزون الفعلي للطاقة في العضلة ", "option_2": "عنصر هام في تكـوين المركبـات الناقلـة للطاقـة أثنـاء عمليـة البنـاء الضوئي ", "option_3": "خلايا بارنشيمية تمتد بين الحـزم الوعائيـة وتصـل بـين الـقشرة والنخاع ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التعايش", "answer": {"option_0": "الوحدة الوظيفية للعضلة الهيكيلية ", "option_1": "هــو وحــدة قيــاس شــدة الصــوت الدوليــة وتســتطيع أذن الإنســان السماع في مدى 130 ديسيبل ", "option_2": "هي العناصر التي يحتاجها النبات بكميات كبيرة، ونقصها يمنع النمو الخضري ويوقف نمو الأزهار والثمار، وهـي سـبعة :كالسـيوم، ماغنسـيوم، بوتاسيوم، كبريت، حديد، فوسفور، نيتروجين ", "option_3": "هو تفاعل ينتفع به نوع من الكائنات الحية فيما لا يتأثر بـه النـوع الأخر، مثل يقتات الطائر البلشون الحيوانات الصغيرة كالحشرات والسـحالي التـي يرغمها تحرك جاموس الكاب بين الأعشاب على الخروج من مخابئها ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الوصلة العصبية العضلية", "answer": {"option_0": " مناطق تنشأ من تراكم خيوط الأكتين في الليفة العضلية", "option_1": "لا تسـتطيع أن تعـيش خـارج العائـل مثـل الفطريـات تصـيب النبات كصدأ القمح ", "option_2": "مكان اتصال التفرعات النهائيـة لكـل ليـف عصـبي حركي بالصفائح النهائية الحركية لليفة العضلية", "option_3": "بذور إلتحمت فيها أغلفة المبيض مع أغلفة البويضة لتكـوين ثمـرة بهـا بذرة واحدة أو بصيغة أخرى (ثمرة وحيدة البذرة إلتحمت فيها أغلفة المبيض مع أغلفة البويضة)", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التعاقب", "answer": {"option_0": " هو دراسة الحياة في الفضاء، فهـو يحـاول جمع علم الأحياء وعلم الفلك والجيولوجيا ويركز علم الأحياء الفلكي مبدئيا عـلى دراســة الأصــل والتــوزع والتطــور للحيــاة، ويعــرف أيضــا بعلــم الفلــك الخــارجي Exobiology أو Xenobiology  ", "option_1": "هو عودة النمو التدريجي التسلسـلي لنـوع مـن الكائنـات الحيـة في منطقة معينه ", "option_2": "هــو أحــد فــروع علــم الأحيــاء الــذي يتنــاول دراســة بنيــة وتنظــيم الكائنات الحية وتركيب أعضـائها المتنوعـة، ويمكـن تقسـيمه إلى تشريـح حيـواني وتشريح نباتي، كما يتضمن عدة فروع تخصصية ضمنه أهمها :التشريح المقـارن، وعلم النسج، والتشريح البشري ", "option_3": "هو كتلة مـن الصـخور تحمـل التفصـيلات الداخليـة للهيكـل الصلب للكائن", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأربطة", "answer": {"option_0": " هي عبارة عن طبقة مخاطية تحيط بالجـدار الخلـوي تتكـون عـادة من الكربوهيدرات عديدة التسكر إضافة إلى الماء وليس لها علاقة بنمو البكتيريا ", "option_1": "الفضلات الناتجة من تكسير البروتينات ", "option_2": "تعاقب التكاثر اللاجنسي مـع التكـاثر الجـنسي في دورة حيـاة بعض الكائنات الحية ", "option_3": "جديلة نسيج متينة توجد بالمفاصل المتحركة ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الطفرة", "answer": {"option_0": " مجموع عضلات الجسم التي بواسطتها يمكـن تحريـك أجـزاء الجسم المختلفة  ", "option_1": "تغير تدريجي مستمر خلال فترات طويلة من الزمن", "option_2": "حيث تحصل الرميات على غذائها من أجسام الحيوانات والنباتات الميتـة وتحللها بواسطة إفراز أنزيمات هاضمة عليها إلى مواد بسيطة", "option_3": "تغير مفاجىء في طبيعة العوامل الوراثية يـؤدي إلى تغـير في الصـفات ومعظم الطفرات تسبب صفات غير مرغوب فيها ولا تعتبر الطفرة حقيقية إلا إذا توارثت على مدى الأجيال", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الطفره المشيجية", "answer": {"option_0": "هو عودة النمو التدريجي التسلسـلي لنـوع مـن الكائنـات الحيـة في منطقة معينه ", "option_1": "جـزء الفقـرة الأمـامي السـميك الـذي يتصـل بـه مـن الجـانبين النتوءان المستعرضان كما يتصل به من الخلف الحلقة الشوكية ", "option_2": "هي طفرة تحدث في الخلايا التناسلية (جينيـة أو صـبغية) وتكثر في التكاثر الجنسي ", "option_3": "هرمـون يفـرز مـن الغـدة الدرقيـة ويعمـل عـلى تقليـل نسـبة الكالسيوم في الدم ويمنع امتصاصه من العظام ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الطفره الجسدية", "answer": {"option_0": "أفضل صورة لمسار الطاقة في الكائنات الحية هو هرم الطاقة لأنه لا يتأثر بأعداد الكائنات ولا سرعتها في استهلاك الطاقة التي تحصل عليها", "option_1": "يتكون من مجموعة متماثلة من الخلايا ", "option_2": "الهرمـون الـذي يعمــل عــلى تقليــل كميــة البــول عــن طريــق إعــادة امتصــاص المــاء في أنابيــب النفرونات كما يعمل على رفع ضغط الدم ", "option_3": "هي طفرة تحدث في الخلايـا الجسـمية (جينيـة أو صـبغية) وتكثر في التكاثر اللاجنسي للنبات ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الطفره التلقائية", "answer": {"option_0": "مستقبلات تتـأثر بـالمواد الكيميائيـة وهـي مسـتقبلات التذوق في اللسان ومستقبلات الشم في الغشاء المبطن للأنف", "option_1": "هرمون يفرز من الفص الأمامي للغدة النخامية ويعمل عـلى تنبيـه الغدد اللبنية بالثدي ", "option_2": "تنشأ دون تـدخل الإنسـان، بسـبب تغـيرات بيئيـة كالأشـعة الكونية وتلعب دورا هاما في تطور الأحياء", "option_3": "هرمونان يفرزان من الأمعـاء الدقيقـة يعمـلان على تنشيط إفراز الإنزيمات الهاضمة ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: علم الوراثة", "answer": {"option_0": "هو سير الجماعـة في اتجـاه التطـور نتيجـة إخـتلال شرط مـن شروط الاتزان الوراثي", "option_1": "هـو أحـد فـروع علـم البيولـوجى الـذي يـفسر انتقـال الصـفات الوراثية من الآباء إلى الأبناء ", "option_2": "إحدى مراحل تكوين الحيوانات المنوية تنـتج عنهـا أمهـات المني ", "option_3": "هي الصبغيات الذاتية الجسدية ليس لها علاقة بتحديد الجنس وعددها في خلية الإنسان الطبيعي 44", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: خلايا عصبية حركية", "answer": {"option_0": "الهرمـون الـذي يعمــل عــلى تقليــل كميــة البــول عــن طريــق إعــادة امتصــاص المــاء في أنابيــب النفرونات كما يعمل على رفع ضغط الدم ", "option_1": " استجابة النبات للمؤثرات الخارجية", "option_2": "خلايا عصبية تنقل السيالات العصبية من الجهاز العصبي المركزي إلى أعضاء الاستجابة", "option_3": "زائدة خلفية مائلة إلى أسـفل تحمـل عـلى الحلقـة الشـوكية في الفقرة ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الليفة العصبية", "answer": {"option_0": "الاسم ألآخر لهرمون الإستروجين الذي يفرز من حويصلات جـراف في المبيض ويعمل على ظهور الخصائص الجنسية في الأنثى مثل كبر الغدد الثديية وتنظيم الطمث (الدورة الشهرية)", "option_1": "محور الخلية العصبية المغلف بخلايا شوان وغلاف مليني", "option_2": "أول مركب ثابت كيميائيا ناتج عن البناء الضـوئي و هـو ثلاثي الكربون ", "option_3": "كيس عضلي مـرن يوجـد بـين عظـام الحـوض في المـرأة ومـزود بجـدار عضلي سميك قوي ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: فرق الجهد التأثيرى", "answer": {"option_0": "الرسـالة الكهروكيميائيـة التـي تنقلهـا الأعصـاب مـن أعضـاء الحس (أجهزة الاستقبال)إلى الجهاز العصبي المركزي ثم إلى أعضاء الاستجابة", "option_1": "الطور السائد في دورة حيـاة نبـات الفـوجير أو أي سرخس آخر ", "option_2": "الجهد الناشئ عن التوزيع غير المتكـافئ للأيونـات داخـل وخارج الخلية العصبية أثناء فترة الراحة", "option_3": "هرمـون يفـرز مـن الغـدة الدرقيـة ويعمـل عـلى تقليـل نسـبة الكالسيوم في الدم ويمنع امتصاصه من العظام ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: حالة الاستقطاب", "answer": {"option_0": "نوع من البروتينات الذائبة في بلازما الدم تلعب دورا في تكـوين الجلطة ", "option_1": "الخلايا الثلاثية البعيدة عن النقير داخل الكيس الجنيني ", "option_2": "الحالة التي يوجد عليها غشاء الليفة العصبية أثناء الراحة", "option_3": "كائنات تحصل علي غذائها من البقايا المتحللة للكائنات الميتة ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: فــترة الجمــوح", "answer": {"option_0": "خملات أصبيعة الشكل تنغمس داخل بطانة الـرحم وتـتلامس فيهـا الشعيرات الدموية لكل من الجنين والأم ", "option_1": "الفــترة التــي يســتعيد فيهــا غشــاء الخليــة العصــبية خواصــه الفسيولوجية حتى يمكن أن ينقل سيال عصـبي جديـد وتـتراوح مـا بـين 0001 : 0003 ثانية", "option_2": "وهو العلم الذي يهتم بدراسة الخلية من جميع نواحيها", "option_3": "تغير في ترتيب القواعد النيتروجينيـة في جـزىء DNA يـؤدي إلى تغير في الصفات فتتحول الصفة السائدة لمتنحية غالبا وقد يحدث العكس ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: - الأغشية السحائية", "answer": {"option_0": "علاقة مؤقتة يحصل فيها الكائن المفترس على غذائه بمهاجمة كائن حي آخر تنتهي باستهلاك الفريسة أو جزء منها", "option_1": "كيس عضلي مـرن يوجـد بـين عظـام الحـوض في المـرأة ومـزود بجـدار عضلي سميك قوي ", "option_2": "هي استخدام تكنولوجيـا المعلومـات ضـمن علـم الأحيـاء للاستفادة من ذلك في عمليات تخزين البيانات (data storage and warehousing) ،وتحليل سلاسل الحمض النووي (DNA)", "option_3": "أغشية تحيط بالمخ لحمايته وتغذيته", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المهاد", "answer": {"option_0": "هي العنـاصر التـي يحتاجهـا النبـات بكميـات ضـئيله جـدا بقدر بضع ملـلي جرامـات /للـتر وتسـمى العنـاصر الأثريـه، وتعمـل كمنشـطات للانزيمات، ومنهـا :كلـور، نحـاس، يـود، الألمونيـوم، خارصـين، مولبيـدينوم، زنـك، منجنيز", "option_1": "مركزا لتنسيق السيالات العصبية التي تصل إلى القشرة المخية", "option_2": "هو عودة النمو التدريجي التسلسـلي لنـوع مـن الكائنـات الحيـة في منطقة معينه ", "option_3": "هو ضغط الجذر للماء لأعلى نتيجـة وجـود امتصـاص جـذري مباشربسبب الحركة الاسموزية للماء داخل انسـجة الجـذر، الضـغط الجـذري في أحسن الأحوال 2 ضغط جوي فقط، وتتأثر بالعوامل الخارجية، والضغط الجذرى منعدم في عاريات البذور كما في نبات الصنوبر", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: العصب مجموعة من الحزم العصبية المحاطة بنسيج ضام.", "answer": {"option_0": "دعامة تنشأ من انتفـاخ الخلايـا نتيجـة دخـول المـاء إلى الفجوات العصارية بالخاصية الإسموزية", "option_1": "", "option_2": "القوة التي تعمل علي دخول الماء الأرضي خلايا الجذر ", "option_3": "حمض يعمل على تماسك غلاف البويضة ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: إزالة الاستقطاب", "answer": {"option_0": "خروج الفضلات خارج الجسم بعد عبورها الأغشية البلازمية ", "option_1": "جينات لو وجدت بصـورة نقيـة أو متماثلـة تسـبب تعطيـل النمو أو موت لربع النسل غالبا في مراحل مختلفة من العمر ", "option_2": "الحالة التي تنشأ في الخلية العصبية أثناء حدوث منبه لها", "option_3": "غـدد تفـرز سـائل قلـوي لمعادلـة الوسـط الحـمضي في قنـاة مجرى البول لكي يصبح وسط متعادل لمرور الحيوانات المنوية فيه، وهذا السـائل القلوي يمر في قناة مجرى البول قبل مرور الحيوانات المنوية فيها", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: جهد الفعالية", "answer": {"option_0": "هو العلم الذي يهتم بدراسة الكائنات الحية وتفاعلها مع بعضها البعض ومع البيئة بوجه عام وعلاقة ذلك بالإنسان علم الأحياء أو البيولوجيا وهو علم دراسة الحياة والكائنـات الحيـة مـن حيث بنيتها، وطبيعتها، وصفاتها، وأنواعها، والقـوانين التـي تحكـم طـرق عيشـها وتطورها وتفاعلها مع وسطها الطبيعي", "option_1": "فرق الجهد بين حالة الاستقطاب وحالة إزالة الاستقطاب", "option_2": "هــو النبــات الغــير قــادر عــلى القيــام بوظائفــه الحيويــة والفسيولوجية على أكمل وجه في حدود طاقاته الموروثة", "option_3": "هو عودة النمو التدريجي التسلسـلي لنـوع مـن الكائنـات الحيـة في منطقة معينه ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: خلايــا عصــبية حســية", "answer": {"option_0": "جهاز تنشأ أليافه من المنطقـة الصـدرية والقطنيـة من النخاع الشوكى ويعمل على مواجهة الظروف الطارئة بالسـيطرة عـلى العديـد من أعضاء الجسم وتهيئتها لمواجهة هذه الظروف ", "option_1": "عظمة صغيرة مستديرة أمام مفصل الركبة ", "option_2": "هي التي تحتوي على المحيطات الأربعة", "option_3": "خلايــا عصــبية تنقــل الســيالات العصــبية مــن أعضــاء الاستقبال إلى الجهاز العصبي المركزي", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: غلاف مللين", "answer": {"option_0": "مادة دهنية بيضاء تغلف محـور الخليـة العصـبية مكونـة غـلاف يسمي بالغمد النخاعي ", "option_1": "هي المستقبلات الداخلية المنتشرة في العضـلات والمفاصـل والأربطة", "option_2": "هي طفرة تحدث في الخلايـا الجسـمية (جينيـة أو صـبغية) وتكثر في التكاثر اللاجنسي للنبات ", "option_3": "مجموعة من الأحياء المنقرضـة أو المعـاصرة التـى تجمـع فى تركيبها بين صفات طائفة وصفات الطائفة التي تليها في شجرة النسب مثل :", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الحزمة العصبية", "answer": {"option_0": "إحـدى مراحـل تكـوين الحيوانـات المنويـة تختـزل فيهـا عـدد الصبغيات إلى النصف ", "option_1": "كتلة من الخلايا الصغيرة تهبط بدفع أهداب قناة فالوب لها لتصل إلى الرحم وتنغمس بين ثنايا جداره السميك في نهاية الأسبوع الأول ", "option_2": "تشابه المحيطـان الخارجيـان غـير الأساسـين في أزهـار معظـم نباتات الفلقة الواحدة بحيث يأخذا لونا واحدا مثل التيوليب والبصل ", "option_3": "مجموعة من الأليـاف العصـبية تـرتبط ببعضـها الـبعض عـن طريق الخلايا الغرائية", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النخاع المستطيل", "answer": {"option_0": "هي المستقبلات الداخلية المنتشرة في العضـلات والمفاصـل والأربطة", "option_1": "لا تسـتطيع أن تعـيش خـارج العائـل مثـل الفطريـات تصـيب النبات كصدأ القمح ", "option_2": "جزء من الجهاز العصبي يسيطر علي المراكز المنظمة للتنفس وحركة الأوعية الدموية ", "option_3": "تشبه أوعيه الخشب ولكن في القطاع العرضي وتظهر بشكل خـماسي أو سداسى، وهي مسحوبة الطرف، ومثقبه بالنقر ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المخيخ", "answer": {"option_0": "هي انتقال الماء من منطقه عاليه التركيـز للـماء إلى منطقـة منخفضـة التركيــز للــماء بســبب الضــغط الجــذرى؛ فكلــما زاد الضــغط الجــذري زادت الإسموذية ", "option_1": "نتوءان يتصلان بالفقرة العظمية والضلوع", "option_2": "صـفات تحمـل عـلى الأوتوسـومات وتتـأثر بكميـه الهرمونات الجنسيه تظهر على الذكر بجين واحد فقط وتظهر على الأنثى بجينـين مثل (الصلع المبكر في الإنسان)", "option_3": "جزء في الدماغ الخلفي مسئول عن حفظ توازن الجسـم بالتعـاون مـع الأذن الداخلية وعضلات الجسم", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: محور الخلية العصبية", "answer": {"option_0": "الهرمـون الـذي يعمــل عــلى تقليــل كميــة البــول عــن طريــق إعــادة امتصــاص المــاء في أنابيــب النفرونات كما يعمل على رفع ضغط الدم ", "option_1": "استطالة سيتوبلازمية كبيرة قـد تمتـد إلى أكـثر مـن مـتر ويطلق عليها الليفة العصبية وتنتهي بنهايات عصبية ", "option_2": "أغشية تحيط بالمخ لحمايته وتغذيته", "option_3": " هي عبارة عن طبقة مخاطية تحيط بالجـدار الخلـوي تتكـون عـادة من الكربوهيدرات عديدة التسكر إضافة إلى الماء وليس لها علاقة بنمو البكتيريا ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجهاز العصبي السمبثاوى", "answer": {"option_0": " هي عبارة عن طبقة مخاطية تحيط بالجـدار الخلـوي تتكـون عـادة من الكربوهيدرات عديدة التسكر إضافة إلى الماء وليس لها علاقة بنمو البكتيريا ", "option_1": "عضلة تنفسية تسهم بصفة أساسية في آلية التنفس ", "option_2": "مــن ذوات الفلقتــين التــي تتقــارب وريقاتهــا إذا مــا أقبــل الليــل وتنبسط في النهار ", "option_3": "جهاز تنشأ أليافه من المنطقـة الصـدرية والقطنيـة من النخاع الشوكى ويعمل على مواجهة الظروف الطارئة بالسـيطرة عـلى العديـد من أعضاء الجسم وتهيئتها لمواجهة هذه الظروف ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المستقبلات الكيميائية", "answer": {"option_0": "أنابيب ملتفة حول بعضها تخرج من كـل خصـية وتصـب في الوعـاء الناقل ", "option_1": "مستقبلات تتـأثر بـالمواد الكيميائيـة وهـي مسـتقبلات التذوق في اللسان ومستقبلات الشم في الغشاء المبطن للأنف", "option_2": "عنصر هام في تكـوين المركبـات الناقلـة للطاقـة أثنـاء عمليـة البنـاء الضوئي ", "option_3": "مادة يفرزها الكبـد بمسـاعدة فيتـامين K وتلعـب دورا في تجلـط الدم", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: خلايا المخاريط", "answer": {"option_0": "خلايا عصبية توجد في شبكية العين وتتأثر بضـوء النهـار وتميـز الألوان", "option_1": "طريقــة تنقســم بهــا النــواة في دورة حيــاة البلازموديــوم في جســم الإنسان", "option_2": "هي عمليه تكوين atp من adp ، والفوسفات مـن الطاقـة المنطلقــة مــن أكســدة nadh و fadh عــلى الســيتوكرومات في الغشــاء الــداخلي للميتوكوندريا في سلسلة نقل الإلكترونات ", "option_3": "الحالة التي يوجد عليها غشاء الليفة العصبية أثناء الراحة", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: خلايا العصي", "answer": {"option_0": " طبقة تتكـون مـن صـف واحـد مـن الخلايـا الطلائيـة بجـدار الشريان", "option_1": "خلايا عصبية توجد في شبكية العين وتتأثر بالضوء الخافت", "option_2": "انتقال حبوب اللقاح من متك زهرة إلى ميسم نفس الزهـرة أو إلى ميسم زهرة أخرى على نفس النبات", "option_3": "هى كائنات حية دقيقة يتكون جسمها من خلية عديمة الجدار لهـا أشــكال كرويــة وخيطيــة وكمثريــة وحلزونيــة تتكــاثر بالإنقســام الثنــائي البســيط وتسبب للنبات العديد من الأمراض", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الهرمون", "answer": {"option_0": "مادة كيميائية تتكون داخل الغدة الصماء وتنتقل عن طريق الـدم إلي عضو آخر فتؤثر على وظيفته ونموه ", "option_1": "الدعامة التي تتكون نتيجة ترسب مواد على جدر الخليـة النباتيـة أو في أجزاء منها ", "option_2": "هي تنمية أنسجة نباتية أو حيوانية فى أوساط مغذيـة لتكـون أفراد جديدة", "option_3": "طفـره نـتج عنهـا ظهـور خـروف ذو أرجـل قصـيرة مقوسـة فلـم تستطع تسلق سور مزرعة الفـلاح الأمـريكى فأعتبرهـا طفـرة مفيـدة وأهـتم بهـا وأنتج منها سلاله كاملة ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الغـدد الصمـاء", "answer": {"option_0": "الحالة التي يوجد عليها غشاء الليفة العصبية أثناء الراحة", "option_1": "الاسم الذي يطلق على هرمونـات قشرة الغـدد الكظريـة (فـوق الملوية) ", "option_2": "غدد ذات إفراز داخلي لا تحتوي على قنوات تفرز الهرمونات وتصبها مباشرة في الدم مثل الغدة الدرقية والكظرية", "option_3": "امتدادات دقيقة جدا لخلايا الطبقة الطلائية للخملة تزيد من سطح الامتصاص ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأوكسينات", "answer": {"option_0": "إحدى مراحل تكوين الحيوانات المنوية تنـتج عنهـا أمهـات المني ", "option_1": "مواد كيميائية تفرز من القمم الناميـة للنبـات وتـؤثر في منـاطق النمو", "option_2": " كيس جرثومي يتكـون نتيجـة إخـتراق الميراسـيديوم لانسـجة القوقع وينتج فيه الآف من السركاريات", "option_3": "حلقة الوصل الرئيسية بين الجهاز العصبي وجهاز الغدد الصماء ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الغدد القنوية", "answer": {"option_0": "هو قيـام نـوع مـن الكائنـات الحيـة غـير المؤذيـة بتقليـد أنـواع مـن الكائنات الحية السامة مثل الثعبان الملك الذي يحاكي الثعبان المرجاني السام", "option_1": "هي طفرة تحدث في الخلايـا الجسـمية (جينيـة أو صـبغية) وتكثر في التكاثر اللاجنسي للنبات ", "option_2": "غدد ذات إفـراز خـارجي تحتـوى عـلى الجـزء المفـرز وقنـوات خاصة تصب إفرازاتها داخل الجسم (مثل الغدد اللعابية)أو خارج الجسم (مثل الغدد العرقية)", "option_3": "قدرة الإنسان على الشعور بالمؤثرات الخارجيـة والداخليـة المختلفـة والاستجابة لها ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأكروميجالي", "answer": {"option_0": "مواد كيميائية تفرز من القمم الناميـة للنبـات وتـؤثر في منـاطق النمو", "option_1": "إحـدى مراحـل تكـوين الحيوانـات المنويـة تختـزل فيهـا عـدد الصبغيات إلى النصف ", "option_2": "حالة مرضية تنشأ عن زيادة هرمون النمو في البالغين وأعراضـه نمو الأجزاء البعيدة في العظام الطويلـة )الأيـدي – الأقـدام – الأصـابع (وتضـخم عظام الوجه ", "option_3": "هرمــون يفــرز مــن خلايــا ألفــا بجــزر لانجرهــانز في البنكريــاس ويعمل على تحويل الجليكوجين المخزن في الكبد إلى سكر الجلوكوز ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الميكسوديما", "answer": {"option_0": "الفــترة التــي يســتعيد فيهــا غشــاء الخليــة العصــبية خواصــه الفسيولوجية حتى يمكن أن ينقل سيال عصـبي جديـد وتـتراوح مـا بـين 0001 : 0003 ثانية", "option_1": "هـو أحـد فـروع علـم البيولـوجى الـذي يـفسر انتقـال الصـفات الوراثية من الآباء إلى الأبناء ", "option_2": "حالة مرضية تنشأ عن نقص إفراز هرمون الثيروكسين في البـالغين وأعراضه جفاف الجلد، تساقط الشعر، نقص النشـاط العقـلي والجسـمي، زيـادة وزن الجسم، هبوط مستوى التمثيل الغذائي، تقل ضربات القلب، التعب بسرعـة ويعالج بهرمونات الغدد الدرقية أو مستخلصاتها", "option_3": "كتلة من الخلايا الصغيرة تهبط بدفع أهداب قناة فالوب لها لتصل إلى الرحم وتنغمس بين ثنايا جداره السميك في نهاية الأسبوع الأول ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الكالسيتونين", "answer": {"option_0": "هرمـون يفـرز مـن الغـدة الدرقيـة ويعمـل عـلى تقليـل نسـبة الكالسيوم في الدم ويمنع امتصاصه من العظام ", "option_1": "هو تفاعل ينتفع به نوع من الكائنات الحية فيما لا يتأثر بـه النـوع الأخر، مثل يقتات الطائر البلشون الحيوانات الصغيرة كالحشرات والسـحالي التـي يرغمها تحرك جاموس الكاب بين الأعشاب على الخروج من مخابئها ", "option_2": "أغشية تحيط بالمخ لحمايته وتغذيته", "option_3": "هرمون يؤدي نقصه في الدم إلأى الإصابة بمرض البول السكري", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التضخم البسيط", "answer": {"option_0": "حالة مرضية تنتج عن نقص الثيروكسين بسـبب نقـص اليـود في الغذاء والماء والهواء ويعالج بإضافة اليود على الغذاء ", "option_1": "منطقة اتصال التفرعات النهائية لخلية عصبية مع التفرعات الشجيرية لخلية عصبية مجاورة لها", "option_2": "المصدر الوحيد للنباتات الخضراء لتحصـل منـه عـلي الهيـدروجين الـلازم لإختزال Co2 ", "option_3": "مادة قرنية توجد في خلايا طبقة البشرة في الجلد", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التضخم الجحوظي", "answer": {"option_0": "هو ظهور الأجزاء النباتية متهدلة وذابلـة وتتكـرمش الأوراق والقمـم النامية وتلتف الأوراق حول نفسها وتتدلى لأسفل ومنه نوعان دائم ومؤقت ", "option_1": "حالة مرضية تنتج عن زيـادة إفـراز الثيروكسـين ويسـبب تضخم الغدة الدرقية وانتفاخ الجزء الأمامي من الرقبة وجحوظ العينـين ويـؤدى ذلــك إلى زيــادة أكســدة الغــذاء والتحــول الغــذائي ونقــص وزن الجســم وزيــادة ضربات القلـب وتهـيج عصـبي ويعـالج باستئصـال جـزء مـن الغـدة الدرقيـة أو معالجتها", "option_2": "بروتين يترسب علي شـكل خيـوط متشـابكة تتجمـع فيهـا البريتـون خلايا الدم فيكون الجلطة التـي تسـد فتحـة الوعـاء الـدموي المقطـوع فيتوقـف النزف ", "option_3": "المناسل المذكرة في السرخسيات ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: القماءة", "answer": {"option_0": "جهاز تنشأ أليافه من المنطقـة الصـدرية والقطنيـة من النخاع الشوكى ويعمل على مواجهة الظروف الطارئة بالسـيطرة عـلى العديـد من أعضاء الجسم وتهيئتها لمواجهة هذه الظروف ", "option_1": "حالة مرضية تنشـأ عـن نقـص إفـراز الثيروكسـين في مرحلـة الطفولـة وتؤدي إلى قصر الجسم وكبر حجم الرأس وقصر الرقبة ويؤثر على النضج العقـلي للطفل ويسبب أحيانا تخلف عقلي ويسبب تأخر النضج الجنسي", "option_2": "دعامة تنشأ من انتفـاخ الخلايـا نتيجـة دخـول المـاء إلى الفجوات العصارية بالخاصية الإسموزية", "option_3": "هو العملية التي يسـتفيد بهـا الكـائن الحـى بالغـذاء المهضوم والذي تم امتصاصه، وتشمل عمليتي البناء والهدم", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الباراثورمون", "answer": {"option_0": "هو عودة النمو التدريجي التسلسـلي لنـوع مـن الكائنـات الحيـة في منطقة معينه ", "option_1": " حاله وراثيـة تنشـأ مـن إخصـاب بويضـة شـاذة (22 +XX) بحيوان منـوى (22+Y) فيكـون تركيبهـا الصـبغى (44 + XXY) وتكـون ذكـرا عقيما لغياب الجينات المولده للحيوانات المنوية وينمو الصدر أنثويا بعض الشىء لوجود X زائد ويصاحبها ضمور في الأعضاء التناسلية الذكرية ", "option_2": "انتقال حبوب اللقاح من متك زهرة إلى ميسم نفس الزهـرة أو إلى ميسم زهرة أخرى على نفس النبات", "option_3": "هرمون يفـرز مـن الغـدد جـارات الدرقيـة يلعـب دورا هامـا في الحفــاظ عــلى مســتوى الكالســيوم في الــدم بمعدلاتــه الطبيعيــة مــع هرمــون الكالسيتونين الذي يفرز من الغدة الدرقية ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الهرمونات السكرية", "answer": {"option_0": "هي هرمونات الكورتيزون والكورتيكوسـتيرون تفـرز مـن قشرة الغدة الكظرية وتعمل على تنظيم أيض المواد النشوية بالجسم", "option_1": "سائل غروي غير متجانس يمتـاز باللزوجـة ولـه طبيعـة غرويـة ذات قوام أكثر سيولة من غشاء السيتوبلازم الخارجي والداخلي وهو يمثـل الجـزء الوسطي من السيتوبلازم", "option_2": "أنابيب ملتفة حول بعضها تخرج من كـل خصـية وتصـب في الوعـاء الناقل ", "option_3": "البذور التي يتغذى فيها الجنين عـلى الإندوسـبرم مـما يضطر النبات إلى تخزين غذاء آخر للجنين في فلقتين ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الهرمونات المعدنية", "answer": {"option_0": "هي هرمونات تفـرز مـن قشرة الغـدة الكظريـة وتعمـل على حفظ توازن المعادن بالجسم مثل هرمون الألدوستيرون", "option_1": "خملات أصبيعة الشكل تنغمس داخل بطانة الـرحم وتـتلامس فيهـا الشعيرات الدموية لكل من الجنين والأم ", "option_2": "انتقال حبوب من متك زهرة على نبات إلى ميسم زهرة على نبات آخر من نفس النوع أو نوع مقارب أو من جـنس أخـر متوافـق معـه عـلى نفس النبات", "option_3": "هي تنمية أنسجة نباتية أو حيوانية فى أوساط مغذيـة لتكـون أفراد جديدة", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الألدوستيرون", "answer": {"option_0": "يتكون من مجموعة متماثلة من الخلايا ", "option_1": "ألياف عصبية كبيرة القطر تنقل السيالات العصـبية بسرعة كبيرة حوالي 140م/ث ", "option_2": "الحالة التي تنشأ في الخلية العصبية أثناء حدوث منبه لها", "option_3": "هرمون يفـرز مـن قشرة الغـدة الكظريـة ويعمـل عـلى حفـظ توازن المعادن بالجسم ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: جزر لانجرهانز", "answer": {"option_0": "عملية التخلص من الفضلات الناتجة عن احتراق الغـذاء داخـل خلايـا الجسم وتعبر هذه الفضلات الأغشية البلازمية عند خروجها", "option_1": "هو العملية التي يستخرج بها الكـائن الحـي الطاقـة التـي تـم تخزينها في الروابط الكيميائية لجزيئات الطعام \"هدم \"", "option_2": "المرحلة التنفسية المشتركة بـين التـنفس الهـوائي واللاهـوائي لإنتاج الطاقة ", "option_3": "خلايا مفككة توجد في البنكرياس وتنقسم إلى خلايا ألفا التـي تفرز هرمون الجلاكاجون وخلايا بيتا التي تفرز هرمون الأنسولين", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: البول السكري", "answer": {"option_0": "جديلة نسيج متينة توجد بالمفاصل المتحركة ", "option_1": "حالة مرضية تنشأ نتيجة زيادة نسـبة السـكر في الـدم بسـبب نقص إفراز هرمون الأنسولين وأعراضه خروج الماء بكميات كبيرة (تعـدد التبـول) والعطش", "option_2": "هو كتلة مـن الصـخور تحمـل التفصـيلات الداخليـة للهيكـل الصلب للكائن", "option_3": "سائل غروي غير متجانس يمتـاز باللزوجـة ولـه طبيعـة غرويـة ذات قوام أكثر سيولة من غشاء السيتوبلازم الخارجي والداخلي وهو يمثـل الجـزء الوسطي من السيتوبلازم", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجلوكــاجون", "answer": {"option_0": "هرمــون يفــرز مــن خلايــا ألفــا بجــزر لانجرهــانز في البنكريــاس ويعمل على تحويل الجليكوجين المخزن في الكبد إلى سكر الجلوكوز ", "option_1": "الأغلفة البيضية المحيطة ببذور ذات الفلقتين ", "option_2": "", "option_3": "هو تفاعل ينتفع به نوع من الكائنات الحية فيما لا يتأثر بـه النـوع الأخر، مثل يقتات الطائر البلشون الحيوانات الصغيرة كالحشرات والسـحالي التـي يرغمها تحرك جاموس الكاب بين الأعشاب على الخروج من مخابئها ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأنــدروجينات", "answer": {"option_0": "منطقة اتصال التفرعات النهائية لخلية عصبية مع التفرعات الشجيرية لخلية عصبية مجاورة لها", "option_1": "هــي هرمونــات التستوســتيرون والاندروســتيرون وتفــرز مــن الخلايا البينية في الخصية وتعمل على نمو البروستاتا والحويصلات المنوية وظهـور الصفات الجنسية الثانوية في الذكر ", "option_2": "عظمة صغيرة تتحرك حركة نصف دائرية حول الزند الثابت ", "option_3": " للتعبـير عـن سريـان الطاقـة في النظـام البيئـي وأنواعها", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الريلاكسين", "answer": {"option_0": "تحويل جزيئات الطعام كبيرة الحجم إلى جزيئات صغيرة الحجم بواسطة التحلل المائي بمساعدة الانزيمات ", "option_1": "جديلة نسيج متينة توجد بالمفاصل المتحركة ", "option_2": "تتابعات من مسـاعدات الإنزيمـات توجـد في الغشـاء الـداخلي للميتوكوندريا وتستقبل الالكترونات من NADH - FADH", "option_3": "هرمون يفرز من الجسم الأصفر والمشيمة وبطانة الرحم ويسبب ارتخاء الإرتفاق العاني عند نهاية الحمل لتسهيل عملية الولادة", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: القوة الإسموزية", "answer": {"option_0": "هو كل تغير أو تحول أو إنحراف عن الحالة الطبيعة التـي ينمـو عليها النبات يؤدي إلى ضعف النبات وقلة محصوله وموته كليا أو جزئيا", "option_1": "القوة التي تعمل علي دخول الماء الأرضي خلايا الجذر ", "option_2": "كيس عضلي مـرن يوجـد بـين عظـام الحـوض في المـرأة ومـزود بجـدار عضلي سميك قوي ", "option_3": "مواد كيميائية تفرز من القمم النامية للنباتات وتؤثر في النمو", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: نصل الورقة", "answer": {"option_0": "الفراغ المحيط بالرئتين في التجويف الصدري ", "option_1": "مصاف يتم خلالها مرور سـائل الليمـف للأوعيـة الليمفاويـة،تنتشر بطـول الأوعيـة الليمفاويـة، وتنـتج عـدد كبـير مـن كريـات الـدم البيضـاء لمهاجمة الميكروبات", "option_2": "هرمونان يفرزان من الأمعـاء الدقيقـة يعمـلان على تنشيط إفراز الإنزيمات الهاضمة ", "option_3": "الجزء الواسـع والمفلطـح في أوراق كثـير مـن ذات الفلقتـين وبـه شبكة عروق دقيقة ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجيوب الهوائية", "answer": {"option_0": "مسافات بين خلوية في النسيج الميزوفيلي (المتوسط)", "option_1": "الوحدة الوظيفية للإخراج وتقع في الكلية", "option_2": "المسئول عن إفراز إنزيم الهيالويورنيز في مقدمة رأس الحيـوان المنوي ", "option_3": "حبيبات ملونة توجد في بشرة الجلد وتكسب الجلد لونه", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الغدة الدهنية", "answer": {"option_0": "مصاف يتم خلالها مرور سـائل الليمـف للأوعيـة الليمفاويـة،تنتشر بطـول الأوعيـة الليمفاويـة، وتنـتج عـدد كبـير مـن كريـات الـدم البيضـاء لمهاجمة الميكروبات", "option_1": " مجموعات من الألياف العضلية تحاط بغشـاء يعـرف بغشـاء الحزمة  ", "option_2": "غدة تسهل خروج الشعرة من الجلد ", "option_3": "إنزيم يحلل الدهون مائيا إلي أحماض دهنية وجليسرين ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: إعادة الامتصاص الاختياري", "answer": {"option_0": "هو تفاعل ينتفع به نوع من الكائنات الحية فيما لا يتأثر بـه النـوع الأخر، مثل يقتات الطائر البلشون الحيوانات الصغيرة كالحشرات والسـحالي التـي يرغمها تحرك جاموس الكاب بين الأعشاب على الخروج من مخابئها ", "option_1": "المرحلة الأخيرة لاستخلاص مكونات البول من الدم والتي تتم في أنابيب النفرون ", "option_2": "الفــترة الزمنيــة التــي يتوقــف فيهــا نشــاط المبيضــين عــن إنتــاج البويضات وتقل الهرمونات وتنكمش خلالها بطانة الرحم ", "option_3": "مكان اتصال التفرعات النهائيـة لكـل ليـف عصـبي حركي بالصفائح النهائية الحركية لليفة العضلية", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الزهره النموذجية", "answer": {"option_0": "استطالة سيتوبلازمية كبيرة قـد تمتـد إلى أكـثر مـن مـتر ويطلق عليها الليفة العصبية وتنتهي بنهايات عصبية ", "option_1": "هي التي تحتوي على المحيطات الأربعة", "option_2": "إنتخاب الأفراد ذوي الصفات المناسبة للنجاح في الحياه", "option_3": "مناطق على محور الخلية العصبية غير مغلفة بغلاف شوان", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: قناه فالوب", "answer": {"option_0": "مــن ذوات الفلقتــين التــي تتقــارب وريقاتهــا إذا مــا أقبــل الليــل وتنبسط في النهار ", "option_1": "عمليــة تــؤدى إلى ارتبــاطADP مــع P لتكــوينATPلتحزين الطاقة الناتجة من حركة الإلكترونات علي السيتوكرومات", "option_2": "تمتد بين الحزم الوعائية وتصل بين القشرة والنخاع وخلاياهـا برانشيمية", "option_3": "توجد بالرحم ويحدث بها الإخصاب وبهـا زوائـد إصـبعية تلـتقط البويضة وبها أهداب تدفع البويضة المخصبة للرحم ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الفضلات النيتروجينية", "answer": {"option_0": "تنشأ دون تـدخل الإنسـان، بسـبب تغـيرات بيئيـة كالأشـعة الكونية وتلعب دورا هاما في تطور الأحياء", "option_1": " طبقة تتكـون مـن صـف واحـد مـن الخلايـا الطلائيـة بجـدار الشريان", "option_2": "الفضلات الناتجة من تكسير البروتينات ", "option_3": " خيوط بروتينية رفيعة تبدو في شكل أقراص مضيئة في الليفة العضلية  ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإخراج علميا", "answer": {"option_0": "بروتين يترسب علي شـكل خيـوط متشـابكة تتجمـع فيهـا البريتـون خلايا الدم فيكون الجلطة التـي تسـد فتحـة الوعـاء الـدموي المقطـوع فيتوقـف النزف ", "option_1": "الرسـالة الكهروكيميائيـة التـي تنقلهـا الأعصـاب مـن أعضـاء الحس (أجهزة الاستقبال)إلى الجهاز العصبي المركزي ثم إلى أعضاء الاستجابة", "option_2": "خلايا توجد في طبقة الإندودرمس ويمر مـن خلالهـا المـاء ومغلظـة بشريط كاسبري ", "option_3": "خروج الفضلات خارج الجسم بعد عبورها الأغشية البلازمية ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الفيبرين", "answer": {"option_0": "ألياف تنقل الإثارة العصبية إلى جدار البطينين", "option_1": " هو دراسة الحياة في الفضاء، فهـو يحـاول جمع علم الأحياء وعلم الفلك والجيولوجيا ويركز علم الأحياء الفلكي مبدئيا عـلى دراســة الأصــل والتــوزع والتطــور للحيــاة، ويعــرف أيضــا بعلــم الفلــك الخــارجي Exobiology أو Xenobiology  ", "option_2": "طفـره نـتج عنهـا ظهـور خـروف ذو أرجـل قصـيرة مقوسـة فلـم تستطع تسلق سور مزرعة الفـلاح الأمـريكى فأعتبرهـا طفـرة مفيـدة وأهـتم بهـا وأنتج منها سلاله كاملة ", "option_3": "بروتين يترسب علي شـكل خيـوط متشـابكة تتجمـع فيهـا البريتـون خلايا الدم فيكون الجلطة التـي تسـد فتحـة الوعـاء الـدموي المقطـوع فيتوقـف النزف ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: ضغط الدم", "answer": {"option_0": "الطائفة التي ينتمي إليها الإنسـان وتتميـز بحمـل الجنـين حتى الولادة ", "option_1": "خلايا عصبية توجد في شبكية العين وتتأثر بضـوء النهـار وتميـز الألوان", "option_2": "القـوة التـي تعمـل عـلي مـرور وانـدفاع الـدم داخـل الشـعيرات الدموية الميكروسكوبية ", "option_3": "غـدد تفـرز سـائل قلـوي لمعادلـة الوسـط الحـمضي في قنـاة مجرى البول لكي يصبح وسط متعادل لمرور الحيوانات المنوية فيه، وهذا السـائل القلوي يمر في قناة مجرى البول قبل مرور الحيوانات المنوية فيها", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الفيروســات", "answer": {"option_0": " هــى كائنــات مجهريــة دقيقــة جــدا لا تــرى الإ بالميكروســكوب الإلكتروني إجبارية التطفـل وغـير قـادرة عـلى النمـو والإنقسـام وتسـبب للنبـات العديد من الأمراض مثل مرض تورد القمة في الموز", "option_1": "هو انفصال مجموعة صغيرة عن الجماعة الأصلية وهذا يخل بـالاتزان الوراثي ويؤدي إلى حدوث الإنجراف الوراثي والتطور ", "option_2": "هي المبيدات التي تقتل أنواع قليلة من الحشرات ولها القدرة الاختياريــة وقــد ظهــرت منهــا أقســام جديــدة أكــثر اختياريــة مثــل المثبطــات والمنظمات والهرمونات", "option_3": "عظمة ظهرية تتصل من الناحية الأمامية البطنية بعظمة العانة ومـن الناحية الخلفية بعظمة الورك", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الفيبرينوجين", "answer": {"option_0": "هي العناصر التي يحتاجها النبات بكميات كبيرة، ونقصها يمنع النمو الخضري ويوقف نمو الأزهار والثمار، وهـي سـبعة :كالسـيوم، ماغنسـيوم، بوتاسيوم، كبريت، حديد، فوسفور، نيتروجين ", "option_1": "هرمون يفرز من الجسم الأصفر والمشيمة وبطانة الرحم ويسبب ارتخاء الإرتفاق العاني عند نهاية الحمل لتسهيل عملية الولادة", "option_2": "نوع من البروتينات الذائبة في بلازما الدم تلعب دورا في تكـوين الجلطة ", "option_3": "القوة التي تعمل علي دخول الماء الأرضي خلايا الجذر ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الثرومبوبلاستين", "answer": {"option_0": "مادة بروتينية تقوم بتكوينها الخلايا التالفة في منطقة الجرح", "option_1": "تحويل المواد الغذائية البسيطة إلى مواد معقدة تدخل في تركيـب الجسم ", "option_2": "وسيلة هبوط الكورمة والبصلة إلى المستوى الطبيعـي الملائـم تحت سطح الأرض ", "option_3": "هرمون يؤثر على نمو وتطـور القـوى العقليـة والفيزيائيـة ويدخل في تركيبه عنصر اليود ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الغلاف النشوي", "answer": {"option_0": "المرحلة التي تتحول فيها الطلائع المنويـة إلى حيوانـات منوية ", "option_1": "ساق قصـيرة تحـورت أوراقهـالأداء وظيفـة تخصصـية لتكـون الأجـزاء الزهرية المختلفة ", "option_2": "آخر صف مـن قشرة السـاق يحـتفظ بكميـة مـن الحبيبـات النشوية ", "option_3": "تنفس لاهوائي يتحول فيه حمض البيروفيك إلي كحـول ايثـيلي وثاني أكسيد الكربون في فطر الخميرة", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الهيموجلوبين", "answer": {"option_0": "ألياف عصبية كبيرة القطر تنقل السيالات العصـبية بسرعة كبيرة حوالي 140م/ث ", "option_1": "مادة ملونة سريعة الإتحاد والانفصال عن الأكسجين ", "option_2": "هى كائنات حية دقيقة يتكون جسمها من خلية عديمة الجدار لهـا أشــكال كرويــة وخيطيــة وكمثريــة وحلزونيــة تتكــاثر بالإنقســام الثنــائي البســيط وتسبب للنبات العديد من الأمراض", "option_3": "هو كتلة مـن الصـخور تحمـل التفصـيلات الداخليـة للهيكـل الصلب للكائن", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأشعة النخاعية", "answer": {"option_0": "تمتد بين الحزم الوعائية وتصل بين القشرة والنخاع وخلاياهـا برانشيمية", "option_1": " للتعبـير عـن سريـان الطاقـة في النظـام البيئـي وأنواعها", "option_2": "الطائفة التي ينتمي إليها الإنسـان وتتميـز بحمـل الجنـين حتى الولادة ", "option_3": "جديلة نسيج متينة توجد بالمفاصل المتحركة ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الثرومبين", "answer": {"option_0": "خلايــا عصــبية تنقــل الســيالات العصــبية مــن أعضــاء الاستقبال إلى الجهاز العصبي المركزي", "option_1": "أنبوبة عضلية تفتح في المعدة و لا تفرز إنزيمات ", "option_2": "إنزيم نشط يحفز عملية تحويل الفيبرينوجين إلى الفيبرين ", "option_3": "مكان اتصال التفرعات النهائية لخلية عصبية بغشـاء الليفة العضلية", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأجســام المضــادة", "answer": {"option_0": "مــواد كيميائيــة تقــوم بإكتشــاف المــواد الغريبــة وتعطلهــا وتجعلها غير ضارة ", "option_1": "الرسـالة الكهروكيميائيـة التـي تنقلهـا الأعصـاب مـن أعضـاء الحس (أجهزة الاستقبال)إلى الجهاز العصبي المركزي ثم إلى أعضاء الاستجابة", "option_2": "مصاف يتم خلالها مرور سـائل الليمـف للأوعيـة الليمفاويـة،تنتشر بطـول الأوعيـة الليمفاويـة، وتنـتج عـدد كبـير مـن كريـات الـدم البيضـاء لمهاجمة الميكروبات", "option_3": "عملية التخلص من الفضلات الناتجة عن احتراق الغـذاء داخـل خلايـا الجسم وتعبر هذه الفضلات الأغشية البلازمية عند خروجها", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: أوكسي هيموجلوبين", "answer": {"option_0": "حالة مرضية تنتج عن نقص الثيروكسين بسـبب نقـص اليـود في الغذاء والماء والهواء ويعالج بإضافة اليود على الغذاء ", "option_1": " قدرة الأغشية البلازميـة عـلى اختيـار بعـض العنـاصر دون غيرها والسماح لها بالدخول وإبطاء دخول عناصر أخرى", "option_2": "عضلة تنفسية تسهم بصفة أساسية في آلية التنفس ", "option_3": "مادة في الدم لونها أحمر فاتح تمكـن الكريـات الحمـراء من نقل الأكسجين إلي أنحاء الجسم ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الصمامات والعضلات", "answer": {"option_0": "تراكيب هامة يعتمد عليها رجوع الدم في الأوردة", "option_1": "غـدد تفـرز سـائل قلـوي لمعادلـة الوسـط الحـمضي في قنـاة مجرى البول لكي يصبح وسط متعادل لمرور الحيوانات المنوية فيه، وهذا السـائل القلوي يمر في قناة مجرى البول قبل مرور الحيوانات المنوية فيها", "option_2": "أكبر فقرات العمود الفقري جميعا وتوجد في منطقة البطن ", "option_3": "هي العناصر التي يحتاجها النبات بكميات كبيرة، ونقصها يمنع النمو الخضري ويوقف نمو الأزهار والثمار، وهـي سـبعة :كالسـيوم، ماغنسـيوم، بوتاسيوم، كبريت، حديد، فوسفور، نيتروجين ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الرمية", "answer": {"option_0": "كائنات تحصل علي غذائها من البقايا المتحللة للكائنات الميتة ", "option_1": "هو انفصال مجموعة صغيرة عن الجماعة الأصلية وهذا يخل بـالاتزان الوراثي ويؤدي إلى حدوث الإنجراف الوراثي والتطور ", "option_2": "الفضلات الناتجة من تكسير البروتينات ", "option_3": "عظمة عريضة مثلثة الشكل توجد في الحزام الكتفي من الخلف", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الفوسفور", "answer": {"option_0": "القـوة التـي تعمـل عـلي مـرور وانـدفاع الـدم داخـل الشـعيرات الدموية الميكروسكوبية ", "option_1": "هي العناصر التي يحتاجها النبات بكميات كبيرة، ونقصها يمنع النمو الخضري ويوقف نمو الأزهار والثمار، وهـي سـبعة :كالسـيوم، ماغنسـيوم، بوتاسيوم، كبريت، حديد، فوسفور، نيتروجين ", "option_2": "عنصر هام في تكـوين المركبـات الناقلـة للطاقـة أثنـاء عمليـة البنـاء الضوئي ", "option_3": "مادة دهنية بيضاء تغلف محـور الخليـة العصـبية مكونـة غـلاف يسمي بالغمد النخاعي ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الثغور", "answer": {"option_0": "المكان الرئيسي لتبادل الغازات داخل ورقة النبات ", "option_1": "هي عمليه تكوين atp من adp ، والفوسفات مـن الطاقـة المنطلقــة مــن أكســدة nadh و fadh عــلى الســيتوكرومات في الغشــاء الــداخلي للميتوكوندريا في سلسلة نقل الإلكترونات ", "option_2": "تعاقب التكاثر اللاجنسي مـع التكـاثر الجـنسي في دورة حيـاة بعض الكائنات الحية ", "option_3": "الفراغ الذى يحمل التفصيلات الخارجية للهيكل الصلب للكائن", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الليبيز", "answer": {"option_0": "عظمة صغيرة مستديرة أمام مفصل الركبة ", "option_1": " للتعبـير عـن سريـان الطاقـة في النظـام البيئـي وأنواعها", "option_2": "هو انفصال مجموعة صغيرة عن الجماعة الأصلية وهذا يخل بـالاتزان الوراثي ويؤدي إلى حدوث الإنجراف الوراثي والتطور ", "option_3": "إنزيم يحلل الدهون مائيا إلي أحماض دهنية وجليسرين ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: إنزيم المالتيز", "answer": {"option_0": " خيوط بروتينية رفيعة تبدو في شكل أقراص مضيئة في الليفة العضلية  ", "option_1": "صـفات تحمـل عـلى الأوتوسـومات وتتـأثر بكميـه الهرمونات الجنسيه تظهر على الذكر بجين واحد فقط وتظهر على الأنثى بجينـين مثل (الصلع المبكر في الإنسان)", "option_2": "- هي وحـدة التركيـب والوظيفـة في الكائنـات الحيـة ويـرتبط اكتشـاف الخلية باكتشاف المجهر- وعلم الخلية وثيق الصلة بعلم الوراثة فيشار عادة إلى هاذان العلـمان باسـم علـم الوراثة الخلوية، كما أن له صلة بعلم التصنيف، وكذلك علم الأجنة وعلم وظائف الأعضاء", "option_3": "إنزيم يحلل سكر المالتوز إلي جزيئين من سكر الجلوكوز ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الهالوك", "answer": {"option_0": "مادة ملونة سريعة الإتحاد والانفصال عن الأكسجين ", "option_1": "أكسدة المواد الغذائية الممتصة وخاصة السكريات لإنتـاج الطاقـة اللازمة للجسم لأداء وظائفه الحيوية", "option_2": " نبات زهري كامل التطفل يتبع العائلـة الهالوكيـة يتكـون مـن سـاق أرضية شحمية تحمل شمراخا زهريا فوق سطح التربة", "option_3": "أكيــاس دقيقــة ورقيقــة في نهايــة التفرعــات الدقيقــة للشعيبات الرئوية وجدرها تعمل كأسطح تنفسية فعلية", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الماء", "answer": {"option_0": "التي تتنفس بالخياشيم ثم تتحول مثانتها الغازية إلى مـا يشـبه الرئتين عندما يحدث الجفاف، وبذلك تمثل إحدى خطوات التطـور مـن الأسـماك إلى البرمائيات", "option_1": "المصدر الوحيد للنباتات الخضراء لتحصـل منـه عـلي الهيـدروجين الـلازم لإختزال Co2 ", "option_2": " مناطق تنشأ من تراكم خيوط الأكتين في الليفة العضلية", "option_3": "هــي تتــابع مــن مســاعدات الانزيمــات عــلى الغشــاء الــداخلي للميتوكوندريا، وتحمل الطاقة على مستويات مختلفـة، ويحـدث عليهـا الفسـفره التأكسدية فى سلسله نقل الإلكترونات", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الحديد", "answer": {"option_0": "عنصر هام ولازم لتكوين بعض الإنزيمات المساعدة لإتمام عملية البناء الضوئي", "option_1": "مادة كيميائية تتكون داخل الغدة الصماء وتنتقل عن طريق الـدم إلي عضو آخر فتؤثر على وظيفته ونموه ", "option_2": "صف واحد من الخلايا الطلائية في الطبقـه الداخليـة للشريـان، وهي مزوده بألياف مرنة تسمح بتمدد الشريان عنـد انقبـاض البطينـين لإنـدفاع الدم ", "option_3": "مكـان تحفـظ فيـه الأمشـاج في درجـة -120 م لمـدة 20 سـنة ويمكن فصل الحيوان المنوي x عن y بواسطة الطرد المركزي لإنتاج ذكـور ماشـية من أجل لحومها وإناث ماشية من أجل لبنها وتكاثرها ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: فوسفوجليسرالدهيد", "answer": {"option_0": "هــو النبــات الغــير قــادر عــلى القيــام بوظائفــه الحيويــة والفسيولوجية على أكمل وجه في حدود طاقاته الموروثة", "option_1": " كيس جرثومي يتكـون نتيجـة إخـتراق الميراسـيديوم لانسـجة القوقع وينتج فيه الآف من السركاريات", "option_2": "أول مركب ثابت كيميائيا ناتج عن البناء الضـوئي و هـو ثلاثي الكربون ", "option_3": "المكان الرئيسي لتبادل الغازات داخل ورقة النبات ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المرئ", "answer": {"option_0": "انــدماج المشــيج المــذكر (الحيــوان المنــوي) مــع المشــيج المؤنــث (البويضة) لتكوين الزيجوت، الذي ينقسم مكونا الجنين ", "option_1": "أنبوبة عضلية تفتح في المعدة و لا تفرز إنزيمات ", "option_2": "من الأوليات الجرثومية التي تتطفل على الإنسان وإنثى بعوضة الأنوفيليس ", "option_3": " الاسم الذي يطلـق عـلى العمـود الفقـري وعظـام الجمجمـة والقفص الصدري معا ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: ATP , NADPH2", "answer": {"option_0": " هرمونان هامان في عملية اكتمال التكوين الجنسي للفرد", "option_1": "هو العلم الذي يهتم بدراسة الكائنات الحية وتفاعلها مع بعضها البعض ومع البيئة بوجه عام وعلاقة ذلك بالإنسان علم الأحياء أو البيولوجيا وهو علم دراسة الحياة والكائنـات الحيـة مـن حيث بنيتها، وطبيعتها، وصفاتها، وأنواعها، والقـوانين التـي تحكـم طـرق عيشـها وتطورها وتفاعلها مع وسطها الطبيعي", "option_2": "مركبي الطاقة التثبيتية في عملية البناء الضوئي ", "option_3": " يتكون من أكثر من نوع من الخلايا", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: NADP", "answer": {"option_0": " ظهور مناطق صفراء صفراء أو خضراء باهتـة أو داكنـة منـتشرة في اللون الأخضر الطبيعي في النبات مثل تبرقش أوراق الموالح", "option_1": "الفــترة التــي يســتعيد فيهــا غشــاء الخليــة العصــبية خواصــه الفسيولوجية حتى يمكن أن ينقل سيال عصـبي جديـد وتـتراوح مـا بـين 0001 : 0003 ثانية", "option_2": "إحدى مراحل تكوين الحيوانات المنوية تختزن فيها أمهات المني قدرا من الغذاء وتتحول إلى خلايا منوية أولية", "option_3": " ثنائي فوسـفات أميـد النيكـوتين ثنـائي النيوكليوتيـد و هـو مسـتقبل الهيدروجين ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الكلوريلا", "answer": {"option_0": "بكتيريـا ذاتيـة التغذيـة تعـيش في طـين الـبرك والمسـتنقعات لـوفرة كبريتيد الهيدروجين بها ", "option_1": " هو دراسة الحياة في الفضاء، فهـو يحـاول جمع علم الأحياء وعلم الفلك والجيولوجيا ويركز علم الأحياء الفلكي مبدئيا عـلى دراســة الأصــل والتــوزع والتطــور للحيــاة، ويعــرف أيضــا بعلــم الفلــك الخــارجي Exobiology أو Xenobiology  ", "option_2": "حبيبات ملونة توجد في بشرة الجلد وتكسب الجلد لونه", "option_3": "نهايات حسية متخصصة للاستجابة لمنبه أو مؤثر من نوع واحد فقط", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: حمض كيتوجلوتاريك", "answer": {"option_0": "جزء من الجهاز التناسلي الذكري يفرز سائل يحتوي على سكر الفركتوز لتغذية الحيوانات المنوية", "option_1": "أول مركب وسطي خماسي الكربون في دورة كربس", "option_2": "مجموعة من الأليـاف العصـبية تـرتبط ببعضـها الـبعض عـن طريق الخلايا الغرائية", "option_3": "مستقبلات تتـأثر بـالمواد الكيميائيـة وهـي مسـتقبلات التذوق في اللسان ومستقبلات الشم في الغشاء المبطن للأنف", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الميتوكوندريا", "answer": {"option_0": "تغير تدريجي مستمر خلال فترات طويلة من الزمن", "option_1": "جسيمات بروتوبلازمية حية لهـا القـدرة عـلى النمـو والانقسـام مغموسة في السيتوبلازم وحقل التفاعلات الكيميائية وإنتاج الطافة في الخلية ", "option_2": "مادة في الدم لونها أحمر فاتح تمكـن الكريـات الحمـراء من نقل الأكسجين إلي أنحاء الجسم ", "option_3": "جزيئــات DNA الصــغيرة الدائريــة الموجــودة في أوليــات النــواه والخميره وتستخدم في الهندسة الوراثية ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: انشطار الجلوكوز", "answer": {"option_0": "الرسـالة الكهروكيميائيـة التـي تنقلهـا الأعصـاب مـن أعضـاء الحس (أجهزة الاستقبال)إلى الجهاز العصبي المركزي ثم إلى أعضاء الاستجابة", "option_1": "المرحلة التنفسية المشتركة بـين التـنفس الهـوائي واللاهـوائي لإنتاج الطاقة ", "option_2": "مادة قرنية توجد في خلايا طبقة البشرة في الجلد", "option_3": "يتكون من مجموعة متماثلة من الخلايا ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الحويصــلات الهوائيــة", "answer": {"option_0": "منطقة التحام نصفي الحوض في الناحية الباطنية ", "option_1": "هي مواد ذات رائحة تجذب الـحشرات إليهـا وبـذلك فـإن هـذه المواد توضع في مصائد خاصة حيث تجذب إليها الحشرات فتدخل هـذه المصـائد بأعداد كبيرة وبالتالي يمكن قتلها بسهولة", "option_2": "أكيــاس دقيقــة ورقيقــة في نهايــة التفرعــات الدقيقــة للشعيبات الرئوية وجدرها تعمل كأسطح تنفسية فعلية", "option_3": " نبات زهري كامل التطفل يتبع العائلـة الهالوكيـة يتكـون مـن سـاق أرضية شحمية تحمل شمراخا زهريا فوق سطح التربة", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الحجاب الحاجز", "answer": {"option_0": "عظمة مقوسـة تنحنـي إلى أسـفل وتتصـل مـن الخلـف بجسـم الفقـرة ونتوءها المستعرض ", "option_1": "انتقال حبوب اللقاح من متك زهرة إلى ميسم نفس الزهـرة أو إلى ميسم زهرة أخرى على نفس النبات", "option_2": "عضلة تنفسية تسهم بصفة أساسية في آلية التنفس ", "option_3": "مكـان تحفـظ فيـه الأمشـاج في درجـة -120 م لمـدة 20 سـنة ويمكن فصل الحيوان المنوي x عن y بواسطة الطرد المركزي لإنتاج ذكـور ماشـية من أجل لحومها وإناث ماشية من أجل لبنها وتكاثرها ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التجويف البللوري", "answer": {"option_0": "خروج قطـرات المـاء عنـد أطـراف الأوراق في الصـباح البـاكر في نهايـة فصل الربيع ", "option_1": "قاعدة نيتروجينية تدخل في بناء ATP ", "option_2": "جزء في الدماغ الخلفي مسئول عن حفظ توازن الجسـم بالتعـاون مـع الأذن الداخلية وعضلات الجسم", "option_3": "الفراغ المحيط بالرئتين في التجويف الصدري ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: العديســات", "answer": {"option_0": "توجد في جسم الخلية العصبية عددها كبير لزيـادة مسـاحة السطح المستقبل للسيالات العصبية جميع السيالات العصبية تدخل منها لجسـم الخلية ثم المحور ثم التشابك العصبي أى أن السيال العصبي يسير في اتجاه واحد فقط ", "option_1": "خلايا عصبية توجد في شبكية العين وتتأثر بضـوء النهـار وتميـز الألوان", "option_2": "الفضلات الناتجة من تكسير البروتينات ", "option_3": "فتحــات توجــد في طبقــة الفللــين التــي تغطــي ســيقان الأشــجار الخشبية ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأدنين", "answer": {"option_0": "بروتين يترسب علي شـكل خيـوط متشـابكة تتجمـع فيهـا البريتـون خلايا الدم فيكون الجلطة التـي تسـد فتحـة الوعـاء الـدموي المقطـوع فيتوقـف النزف ", "option_1": "حالة مرضية تنشأ نتيجة زيادة نسـبة السـكر في الـدم بسـبب نقص إفراز هرمون الأنسولين وأعراضه خروج الماء بكميات كبيرة (تعـدد التبـول) والعطش", "option_2": "اســتجابات مختلــف أجــزاء النبــات بتــأثير الضــوء والرطوبــة والجاذبية ", "option_3": "قاعدة نيتروجينية تدخل في بناء ATP ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الفوسفات", "answer": {"option_0": "المركب الغير عضوي في جزئ ATP ", "option_1": "جزء من الجهاز العصبي يسيطر علي المراكز المنظمة للتنفس وحركة الأوعية الدموية ", "option_2": "عبور المركبات الغذائية المهضومة إلي الدم أو الليمف ", "option_3": "مجموعة من الأليـاف العصـبية تـرتبط ببعضـها الـبعض عـن طريق الخلايا الغرائية", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الفعل المنعكس", "answer": {"option_0": "المرحلة التي تتحول فيها الطلائع المنويـة إلى حيوانـات منوية ", "option_1": "استجابة تلقائيـة فوريـة تحـدث فجـأة دون أن يسـبقها أدني تفكير ", "option_2": "انتقال حبوب من متك زهرة على نبات إلى ميسم زهرة على نبات آخر من نفس النوع أو نوع مقارب أو من جـنس أخـر متوافـق معـه عـلى نفس النبات", "option_3": "يتكون من مجموعة متماثلة من الخلايا ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجهاز العصبي الطرفي", "answer": {"option_0": "هي العناصر التي يحتاجها النبات بكميات كبيرة، ونقصها يمنع النمو الخضري ويوقف نمو الأزهار والثمار، وهـي سـبعة :كالسـيوم، ماغنسـيوم، بوتاسيوم، كبريت، حديد، فوسفور، نيتروجين ", "option_1": "جزء الجهاز العصبي الذي يشـمل كـل مـن الأعصـاب المخية والشوكية ", "option_2": "طبقه من مـاده السـيوبرين الغـير منفـذه للـماء تحيط بخلايا إندوديرمس جذر النبات تسمى خلايا المرور، لا تسـمح بمـرور المـاء بــالتشرب الــذى لا تســيطر عليــه الخليــة، ولكــن تســمح بمــرور المــاء والــذائبات بالإسموذية، والنقل النشط، وتحت تصرف البروتوبلازم", "option_3": "هو تناقص قدرة الإنتاج البيولوجى للأرض أو تدهورها", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: مضخات الصوديوم والبوتاسيوم", "answer": {"option_0": "عنصر هام في تكـوين المركبـات الناقلـة للطاقـة أثنـاء عمليـة البنـاء الضوئي ", "option_1": "خلايا عصبية توجد في شبكية العين وتتأثر بضـوء النهـار وتميـز الألوان", "option_2": "بذور إلتحمت فيها أغلفة المبيض مع أغلفة البويضة لتكـوين ثمـرة بهـا بذرة واحدة أو بصيغة أخرى (ثمرة وحيدة البذرة إلتحمت فيها أغلفة المبيض مع أغلفة البويضة)", "option_3": "بوابـات تـتحكم في حركـة الأيونـات الموجبـة بطريقة تحافظ علي الثبات النسـبي لتوزيـع هـذه الأيونـات عـلي جـانبي غشـاء محاور الخلايا العصبية ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المحاكاة", "answer": {"option_0": "سائل غروي غير متجانس يمتـاز باللزوجـة ولـه طبيعـة غرويـة ذات قوام أكثر سيولة من غشاء السيتوبلازم الخارجي والداخلي وهو يمثـل الجـزء الوسطي من السيتوبلازم", "option_1": "هو قيـام نـوع مـن الكائنـات الحيـة غـير المؤذيـة بتقليـد أنـواع مـن الكائنات الحية السامة مثل الثعبان الملك الذي يحاكي الثعبان المرجاني السام", "option_2": "الدعامة التي تتكون نتيجة ترسب مواد على جدر الخليـة النباتيـة أو في أجزاء منها ", "option_3": " هي عبارة عن طبقة مخاطية تحيط بالجـدار الخلـوي تتكـون عـادة من الكربوهيدرات عديدة التسكر إضافة إلى الماء وليس لها علاقة بنمو البكتيريا ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإيبنفرين", "answer": {"option_0": "هى مجموعة من الكائنات الحية الدقيقة خالية مـن الكلوروفيـل ولا تستطيع تكوين غذائها بنفسها لذلك تتطفل على النبات وتسـبب لـه العديـد من الأمراض مثل الأصداء والتفحمات", "option_1": "هي الصبغيات الذاتية الجسدية ليس لها علاقة بتحديد الجنس وعددها في خلية الإنسان الطبيعي 44", "option_2": "جديلة نسيج متينة توجد بالمفاصل المتحركة ", "option_3": "هرمون يفرز من نخاع الغدة الكظرية (يرفع ضـغط الـدم ويزيـد سرعة القلب ويزيد من مستوي السكر في الدم) تحت تأثير الجهاز السمبثاوي ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجداري", "answer": {"option_0": "جسيمات بروتوبلازمية حية لهـا القـدرة عـلى النمـو والانقسـام مغموسة في السيتوبلازم وحقل التفاعلات الكيميائية وإنتاج الطافة في الخلية ", "option_1": "الفص الذي تقع فيه مراكز الوظائف الحسية (كالإحساس بـالحرارة أو البرودة أو الضغط أو اللمس أو الإحساس بالألم)", "option_2": "هو العملية التي يستخرج بها الكـائن الحـي الطاقـة التـي تـم تخزينها في الروابط الكيميائية لجزيئات الطعام \"هدم \"", "option_3": " استجابة النبات للمؤثرات الخارجية", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: حويصــلات تشــابكية", "answer": {"option_0": "أكيــاس صــغيرة توجــد داخــل الانتفاخــات (الأزرار) في التفرعات النهائية للمحورالعصبى ", "option_1": "عملية نشطة لانتقال العصارة الناضـجة خـلال الأنابيـب الغربالية، اكتشفها ثاين وكـاني، ومصـدر طاقتهـا الخلايـا المرافقـة، وتبطـىء عنـد خفض الحرارة أو نقص الأكسجين ", "option_2": "هي استخدام تكنولوجيـا المعلومـات ضـمن علـم الأحيـاء للاستفادة من ذلك في عمليات تخزين البيانات (data storage and warehousing) ،وتحليل سلاسل الحمض النووي (DNA)", "option_3": "كـيس يتـدلى خـارج تجويـف بطـن الإنسـان الـذكر ويحـوي بداخلـه الخصيتين ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الألياف العصبية النخاعية", "answer": {"option_0": " هرمونان هامان في عملية اكتمال التكوين الجنسي للفرد", "option_1": "هــو أحــد فــروع علــم الأحيــاء الــذي يتنــاول دراســة بنيــة وتنظــيم الكائنات الحية وتركيب أعضـائها المتنوعـة، ويمكـن تقسـيمه إلى تشريـح حيـواني وتشريح نباتي، كما يتضمن عدة فروع تخصصية ضمنه أهمها :التشريح المقـارن، وعلم النسج، والتشريح البشري ", "option_2": " طبقة تتكـون مـن صـف واحـد مـن الخلايـا الطلائيـة بجـدار الشريان", "option_3": "ألياف عصبية كبيرة القطر تنقل السيالات العصـبية بسرعة كبيرة حوالي 140م/ث ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النقر", "answer": {"option_0": "فرق الجهد بين حالة الاستقطاب وحالة إزالة الاستقطاب", "option_1": "قناة عضلية يصل طولها إلى حوالي 7 سم تبدأ من عنق الرحم وتنتهـي بالفتحة التناسلية ", "option_2": "هي تجاويف أو مساحات منخفضـة تركـت بـدون تغلـظ عـلى الجـدار الأولى لوعاء الخشب وتسمح بمرور الماء من داخل الوعاء لخارجه ويبطن الأوعية شرائط من اللجنين بأشكال عديدة منها الحلزوني والدائري", "option_3": "حالة مرضية تنشأ عن نقص إفراز هرمون الثيروكسين في البـالغين وأعراضه جفاف الجلد، تساقط الشعر، نقص النشـاط العقـلي والجسـمي، زيـادة وزن الجسم، هبوط مستوى التمثيل الغذائي، تقل ضربات القلب، التعب بسرعـة ويعالج بهرمونات الغدد الدرقية أو مستخلصاتها", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: تحت المهاد", "answer": {"option_0": "خلايا عصبية توجد في شبكية العين وتتأثر بضـوء النهـار وتميـز الألوان", "option_1": "هي العنـاصر التـي يحتاجهـا النبـات بكميـات ضـئيله جـدا بقدر بضع ملـلي جرامـات /للـتر وتسـمى العنـاصر الأثريـه، وتعمـل كمنشـطات للانزيمات، ومنهـا :كلـور، نحـاس، يـود، الألمونيـوم، خارصـين، مولبيـدينوم، زنـك، منجنيز", "option_2": "حلقة الوصل الرئيسية بين الجهاز العصبي وجهاز الغدد الصماء ", "option_3": "منطقة التحام نصفي الحوض في الناحية الباطنية ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الغمد النخاعي", "answer": {"option_0": "الاسم الذي يطلق على الهرمونات الجنسـية الأنثويـة ويفرزهـا المبيض ", "option_1": "يحـــدث تبـــادل بـــين بعـــض الأجـــزاء الداخليـــة لأزواج الكروموسومات", "option_2": "غلاف من الميالين يحيط بمحور الخلية العصبية ", "option_3": "هي تجاويف أو مساحات منخفضـة تركـت بـدون تغلـظ عـلى الجـدار الأولى لوعاء الخشب وتسمح بمرور الماء من داخل الوعاء لخارجه ويبطن الأوعية شرائط من اللجنين بأشكال عديدة منها الحلزوني والدائري", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: القمة النامية للساق", "answer": {"option_0": "منطقة الاستقبال في الساق التي تفرز المـواد الكيميائيـة والتي تنتقل إلى منطقة الاستجابة (منطقة الانحناء) وتسبب انحنائها ", "option_1": "هو ظهور الأجزاء النباتية متهدلة وذابلـة وتتكـرمش الأوراق والقمـم النامية وتلتف الأوراق حول نفسها وتتدلى لأسفل ومنه نوعان دائم ومؤقت ", "option_2": "مواد كيميائية تفرز من القمم الناميـة للنبـات وتـؤثر في منـاطق النمو", "option_3": "تغير في ترتيب القواعد النيتروجينيـة في جـزىء DNA يـؤدي إلى تغير في الصفات فتتحول الصفة السائدة لمتنحية غالبا وقد يحدث العكس ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الغدة النخامية", "answer": {"option_0": "الاسم ألآخر لهرمون الإستروجين الذي يفرز من حويصلات جـراف في المبيض ويعمل على ظهور الخصائص الجنسية في الأنثى مثل كبر الغدد الثديية وتنظيم الطمث (الدورة الشهرية)", "option_1": "عمليــة تــؤدى إلى ارتبــاطADP مــع P لتكــوينATPلتحزين الطاقة الناتجة من حركة الإلكترونات علي السيتوكرومات", "option_2": "سيدة الغدد أو المايسترو الذي يتحكم في جهاز الغدد الصـماء بأكمله ", "option_3": " ثنائي فوسـفات أميـد النيكـوتين ثنـائي النيوكليوتيـد و هـو مسـتقبل الهيدروجين ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: ACTH", "answer": {"option_0": "بكتيريـا ذاتيـة التغذيـة تعـيش في طـين الـبرك والمسـتنقعات لـوفرة كبريتيد الهيدروجين بها ", "option_1": " هرمون يفرز من الغـدة النخاميـة ويعمـل عـلى تنبيـه قشرة الغـدة الكظرية ", "option_2": "يوجد في مركز الساق ويتكون من خلايا بارنشيمية", "option_3": "أنبوبة عضلية تفتح في المعدة و لا تفرز إنزيمات ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: TSH", "answer": {"option_0": "المكان الرئيسي لتبادل الغازات داخل ورقة النبات ", "option_1": " هرمون يفرز من الفص الأمـامي للغـدة النخاميـة ويعمـل عـلى تنبيـه الغدة الدرقية ", "option_2": "مادة ملونة سريعة الإتحاد والانفصال عن الأكسجين ", "option_3": "هو العملية التي يستخرج بها الكـائن الحـي الطاقـة التـي تـم تخزينها في الروابط الكيميائية لجزيئات الطعام \"هدم \"", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: برولاكتين", "answer": {"option_0": "هو حركة أي ماده خلال غشاء الخلية عندما يلزمها طاقـة، وتكـون ضــد تــدرج التركيــز، وتحتــاج طاقــه مصــدرها التــنفس، تتوقــف عــلى الســكر والأكسجين", "option_1": "حالة مرضية تنتج عن نقص الثيروكسين بسـبب نقـص اليـود في الغذاء والماء والهواء ويعالج بإضافة اليود على الغذاء ", "option_2": "دعامة تنشأ من انتفـاخ الخلايـا نتيجـة دخـول المـاء إلى الفجوات العصارية بالخاصية الإسموزية", "option_3": "هرمون يفرز من الفص الأمامي للغدة النخامية ويعمل عـلى تنبيـه الغدد اللبنية بالثدي ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: LH ،F.S.H", "answer": {"option_0": " هرمونان هامان في عملية اكتمال التكوين الجنسي للفرد", "option_1": "زائدة خلفية تتصل بالحلقـة الشـوكية للفقـرة العظميـة وتكـون مائلة لأسفل ", "option_2": "هى الأمشاج المـذكره والمؤنثـه (حبـوب اللقـاح والحيـوان المنـوي والبويضة) وهي كلمة يونانية بمعنى يتزوج ", "option_3": " مركبات تحمل الهيدروجين إلى التفاعلات الـلا ضـوئية في السـتروما بالبلاستيدة الخضراء", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الهرمون المنبة لعضلات الرحم", "answer": {"option_0": " مواد مولدة بكريات الدم الحمراء خـلاف المولـدة لفصـائل الدم توجد في دماء 85 %من البشر وتم اكتشافها في دم نوع مـن القـرده يسـمى ريسس ويتحكم فيها 3 أزواج من الجينـات لكنهـا متقاربـة في موضـعها وتأثيرهـا على الصبغي لذلك تظهر الصفة لو وجد زوج واحد فقط بصورة سائدة ", "option_1": "هرمون يفرز من الجزء العصبي للغدة النخامية ينظم تقلصات الرحم ويزيدها بشـدة أثنـاء عمليـة الـولادة مـن أجل إخراج الجنين ويستخدمه الأطباء للإسراع في عمليات الولادة وهو هرمون له أثر مشجع في انـدفاع ونـزول الحليـب مـن الغـدد اللبنيـة اسـتجابة لعملية الرضاعة", "option_2": "حالة مرضية تنتج عن زيـادة إفـراز الثيروكسـين ويسـبب تضخم الغدة الدرقية وانتفاخ الجزء الأمامي من الرقبة وجحوظ العينـين ويـؤدى ذلــك إلى زيــادة أكســدة الغــذاء والتحــول الغــذائي ونقــص وزن الجســم وزيــادة ضربات القلـب وتهـيج عصـبي ويعـالج باستئصـال جـزء مـن الغـدة الدرقيـة أو معالجتها", "option_3": "فتحــات توجــد في طبقــة الفللــين التــي تغطــي ســيقان الأشــجار الخشبية ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الهرمون المضاد لإدرار البـول", "answer": {"option_0": "طبقة شمعية تغطى أسطح أوراق النبات", "option_1": "الهرمـون الـذي يعمــل عــلى تقليــل كميــة البــول عــن طريــق إعــادة امتصــاص المــاء في أنابيــب النفرونات كما يعمل على رفع ضغط الدم ", "option_2": "اســتجابات مختلــف أجــزاء النبــات بتــأثير الضــوء والرطوبــة والجاذبية ", "option_3": "هو تناقص قدرة الإنتاج البيولوجى للأرض أو تدهورها", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: سلاله أنكن", "answer": {"option_0": "مادة يفرزها الكبـد بمسـاعدة فيتـامين K وتلعـب دورا في تجلـط الدم", "option_1": "فرق الجهد بين حالة الاستقطاب وحالة إزالة الاستقطاب", "option_2": "تجويـف يوجـد عنـد الطـرف الخـارجي لعظـم لـوح الكتـف يستقر فيه المفصل الكتفي", "option_3": "طفـره نـتج عنهـا ظهـور خـروف ذو أرجـل قصـيرة مقوسـة فلـم تستطع تسلق سور مزرعة الفـلاح الأمـريكى فأعتبرهـا طفـرة مفيـدة وأهـتم بهـا وأنتج منها سلاله كاملة ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الطفره الجينية", "answer": {"option_0": " يتكون من أكثر من نوع من الخلايا", "option_1": "دعامة تنشأ من انتفـاخ الخلايـا نتيجـة دخـول المـاء إلى الفجوات العصارية بالخاصية الإسموزية", "option_2": "الوحدة الوظيفية للعضلة الهيكيلية ", "option_3": "تغير في ترتيب القواعد النيتروجينيـة في جـزىء DNA يـؤدي إلى تغير في الصفات فتتحول الصفة السائدة لمتنحية غالبا وقد يحدث العكس ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التضاعف الصبغي", "answer": {"option_0": "هــي هرمونــات التستوســتيرون والاندروســتيرون وتفــرز مــن الخلايا البينية في الخصية وتعمل على نمو البروستاتا والحويصلات المنوية وظهـور الصفات الجنسية الثانوية في الذكر ", "option_1": "عند عدم انفصال الكروماتيدات وعدم تكوين غشاء فاصل بين خليتين بنويتين أثناء الانقسام يحدث التضاعف الصبغى وهو شائع في النبات ويندر في الحيوان ", "option_2": "هو انفصال مجموعة صغيرة عن الجماعة الأصلية وهذا يخل بـالاتزان الوراثي ويؤدي إلى حدوث الإنجراف الوراثي والتطور ", "option_3": "إحـدى مراحـل تكـوين الحيوانـات المنويـة تختـزل فيهـا عـدد الصبغيات إلى النصف ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: علم الأحياء", "answer": {"option_0": "يتكون من مجموعة متماثلة من الخلايا ", "option_1": "نتوءان يتصلان بالفقرة العظمية والضلوع", "option_2": "نهايات حسية متخصصة للاستجابة لمنبه أو مؤثر من نوع واحد فقط", "option_3": "هو العلم الذي يهتم بدراسة الكائنات الحية وتفاعلها مع بعضها البعض ومع البيئة بوجه عام وعلاقة ذلك بالإنسان علم الأحياء أو البيولوجيا وهو علم دراسة الحياة والكائنـات الحيـة مـن حيث بنيتها، وطبيعتها، وصفاتها، وأنواعها، والقـوانين التـي تحكـم طـرق عيشـها وتطورها وتفاعلها مع وسطها الطبيعي", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المعلوماتية الحيوية", "answer": {"option_0": "هي استخدام تكنولوجيـا المعلومـات ضـمن علـم الأحيـاء للاستفادة من ذلك في عمليات تخزين البيانات (data storage and warehousing) ،وتحليل سلاسل الحمض النووي (DNA)", "option_1": "أنبوبة تلتف حول نفسها يحيط بها شعيرات دمويـة وتوجـد في أدمة الجلد وتستخلص مكونات العرق من الدم", "option_2": "هو علم يقوم بدراسة الخلايا الحيـة مـن حيـث خواصـها وبنيتها ومكوناتها، والعضيات الموجودة فيها وتفاعلاتها مع البيئة المحيطة، إضافة لذلك دورة حياتها cell cycle، انقسامها، وأخيرا موتها وتـتم هـذه الدراسـة عـلى نطاق مجهري أو جزيئي، البيولوجيا الخلوية تبحث في مجالات تمتد من تنوعـات الأحياء وحيدة الخلية إلى الحيـاء متعـددة الخلايـا بخلاياهـا المتمايـزة جـدا مثـل الإنسان", "option_3": "أكيــاس دقيقــة ورقيقــة في نهايــة التفرعــات الدقيقــة للشعيبات الرئوية وجدرها تعمل كأسطح تنفسية فعلية", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الــتشريح", "answer": {"option_0": "دعامة تنشأ من ترسيب بعـض المـواد في جـدر خلايـا النبـاتللحفاظ على أنسجته الداخلية", "option_1": "هــو أحــد فــروع علــم الأحيــاء الــذي يتنــاول دراســة بنيــة وتنظــيم الكائنات الحية وتركيب أعضـائها المتنوعـة، ويمكـن تقسـيمه إلى تشريـح حيـواني وتشريح نباتي، كما يتضمن عدة فروع تخصصية ضمنه أهمها :التشريح المقـارن، وعلم النسج، والتشريح البشري ", "option_2": "المرحلة التي تتحول فيها الطلائع المنويـة إلى حيوانـات منوية ", "option_3": "هو انفصال مجموعة صغيرة عن الجماعة الأصلية وهذا يخل بـالاتزان الوراثي ويؤدي إلى حدوث الإنجراف الوراثي والتطور ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: علم الأحياء الفلكي Astrobiology", "answer": {"option_0": " هو دراسة الحياة في الفضاء، فهـو يحـاول جمع علم الأحياء وعلم الفلك والجيولوجيا ويركز علم الأحياء الفلكي مبدئيا عـلى دراســة الأصــل والتــوزع والتطــور للحيــاة، ويعــرف أيضــا بعلــم الفلــك الخــارجي Exobiology أو Xenobiology  ", "option_1": "مكان اتصال التفرعات النهائيـة لكـل ليـف عصـبي حركي بالصفائح النهائية الحركية لليفة العضلية", "option_2": "حلقة الوصل الرئيسية بين الجهاز العصبي وجهاز الغدد الصماء ", "option_3": "بروتين يترسب علي شـكل خيـوط متشـابكة تتجمـع فيهـا البريتـون خلايا الدم فيكون الجلطة التـي تسـد فتحـة الوعـاء الـدموي المقطـوع فيتوقـف النزف ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجاميتات", "answer": {"option_0": "تغير مفاجىء في طبيعة العوامل الوراثية يـؤدي إلى تغـير في الصـفات ومعظم الطفرات تسبب صفات غير مرغوب فيها ولا تعتبر الطفرة حقيقية إلا إذا توارثت على مدى الأجيال", "option_1": "هى الأمشاج المـذكره والمؤنثـه (حبـوب اللقـاح والحيـوان المنـوي والبويضة) وهي كلمة يونانية بمعنى يتزوج ", "option_2": "خلايا بالخصية تفرز هرمون التستوستيرون ", "option_3": "طبقة شمعية تغطى أسطح أوراق النبات", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجينات", "answer": {"option_0": "كائنات تحصل علي غذائها من البقايا المتحللة للكائنات الميتة ", "option_1": "منطقة التحام نصفي الحوض في الناحية الباطنية ", "option_2": "هي العوامل الوراثية المسئولة عن حمل ونقل الصفات الوراثية", "option_3": "مجموعة من الأحياء المنقرضـة أو المعـاصرة التـى تجمـع فى تركيبها بين صفات طائفة وصفات الطائفة التي تليها في شجرة النسب مثل :", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: السيادة التامة", "answer": {"option_0": "مادة تنشأ مـن تحطـم الصـفائح الدمويـة وتسـاهم في تكـوين الجلطة الدموية", "option_1": "هي قدره أحد الجينات على إلغاء عمـل الجـين الأخـر وتظهـر صفة هذا الجين عند اجتماعهما معا (الصفة السائدة)", "option_2": "التي تتنفس بالخياشيم ثم تتحول مثانتها الغازية إلى مـا يشـبه الرئتين عندما يحدث الجفاف، وبذلك تمثل إحدى خطوات التطـور مـن الأسـماك إلى البرمائيات", "option_3": "مادة ملونة سريعة الإتحاد والانفصال عن الأكسجين ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجينات المميتة", "answer": {"option_0": "أكيــاس صــغيرة توجــد داخــل الانتفاخــات (الأزرار) في التفرعات النهائية للمحورالعصبى ", "option_1": "نسيج غذائي يحيط بالكيس الجنيني لبويضة النباتات الزهرية ", "option_2": "جينات لو وجدت بصـورة نقيـة أو متماثلـة تسـبب تعطيـل النمو أو موت لربع النسل غالبا في مراحل مختلفة من العمر ", "option_3": "إنزيم يحلل سكر المالتوز إلي جزيئين من سكر الجلوكوز ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: عامل ريسس Rh", "answer": {"option_0": "هى الأمشاج المـذكره والمؤنثـه (حبـوب اللقـاح والحيـوان المنـوي والبويضة) وهي كلمة يونانية بمعنى يتزوج ", "option_1": " مواد مولدة بكريات الدم الحمراء خـلاف المولـدة لفصـائل الدم توجد في دماء 85 %من البشر وتم اكتشافها في دم نوع مـن القـرده يسـمى ريسس ويتحكم فيها 3 أزواج من الجينـات لكنهـا متقاربـة في موضـعها وتأثيرهـا على الصبغي لذلك تظهر الصفة لو وجد زوج واحد فقط بصورة سائدة ", "option_2": "غدد ذات إفـراز خـارجي تحتـوى عـلى الجـزء المفـرز وقنـوات خاصة تصب إفرازاتها داخل الجسم (مثل الغدد اللعابية)أو خارج الجسم (مثل الغدد العرقية)", "option_3": "انتقال الماده الوراثيه من بكتريـا مميتـه (قتلـت بـالحرارة) إلى بكتيريا غير مميتة فحولتها إلى مميتة ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأوتوسومات", "answer": {"option_0": "هرمون يفـرز مـن الغـدد جـارات الدرقيـة يلعـب دورا هامـا في الحفــاظ عــلى مســتوى الكالســيوم في الــدم بمعدلاتــه الطبيعيــة مــع هرمــون الكالسيتونين الذي يفرز من الغدة الدرقية ", "option_1": "هي الصبغيات الذاتية الجسدية ليس لها علاقة بتحديد الجنس وعددها في خلية الإنسان الطبيعي 44", "option_2": "القـوة التـي تعمـل عـلي مـرور وانـدفاع الـدم داخـل الشـعيرات الدموية الميكروسكوبية ", "option_3": "هى مجموعة من الكائنات الحية الدقيقة خالية مـن الكلوروفيـل ولا تستطيع تكوين غذائها بنفسها لذلك تتطفل على النبات وتسـبب لـه العديـد من الأمراض مثل الأصداء والتفحمات", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التبرقش", "answer": {"option_0": " حاله وراثيـة تنشـأ مـن إخصـاب بويضـة شـاذة (22 +XX) بحيوان منـوى (22+Y) فيكـون تركيبهـا الصـبغى (44 + XXY) وتكـون ذكـرا عقيما لغياب الجينات المولده للحيوانات المنوية وينمو الصدر أنثويا بعض الشىء لوجود X زائد ويصاحبها ضمور في الأعضاء التناسلية الذكرية ", "option_1": " ظهور مناطق صفراء صفراء أو خضراء باهتـة أو داكنـة منـتشرة في اللون الأخضر الطبيعي في النبات مثل تبرقش أوراق الموالح", "option_2": "عند عدم انفصال الكروماتيدات وعدم تكوين غشاء فاصل بين خليتين بنويتين أثناء الانقسام يحدث التضاعف الصبغى وهو شائع في النبات ويندر في الحيوان ", "option_3": "مادة في الدم لونها أحمر فاتح تمكـن الكريـات الحمـراء من نقل الأكسجين إلي أنحاء الجسم ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الغدة الدرقية", "answer": {"option_0": "هو حركة أي ماده خلال غشاء الخلية عندما يلزمها طاقـة، وتكـون ضــد تــدرج التركيــز، وتحتــاج طاقــه مصــدرها التــنفس، تتوقــف عــلى الســكر والأكسجين", "option_1": "غدة حويصـلية تميـل إلى اللـون الأحمـر ومحاطـة بغشـاء مـن نسيج وتتكون من فصين بينهما برزخ", "option_2": "هي تنمية أنسجة نباتية أو حيوانية فى أوساط مغذيـة لتكـون أفراد جديدة", "option_3": "إنزيم يحلل الدهون مائيا إلي أحماض دهنية وجليسرين ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: هرمون الثيروكسين", "answer": {"option_0": "هرمون يؤثر على نمو وتطـور القـوى العقليـة والفيزيائيـة ويدخل في تركيبه عنصر اليود ", "option_1": "هــي تتــابع مــن مســاعدات الانزيمــات عــلى الغشــاء الــداخلي للميتوكوندريا، وتحمل الطاقة على مستويات مختلفـة، ويحـدث عليهـا الفسـفره التأكسدية فى سلسله نقل الإلكترونات", "option_2": "هي عمليه تكوين atp من adp ، والفوسفات مـن الطاقـة المنطلقــة مــن أكســدة nadh و fadh عــلى الســيتوكرومات في الغشــاء الــداخلي للميتوكوندريا في سلسلة نقل الإلكترونات ", "option_3": "منطقة اتصال التفرعات النهائية لخلية عصبية مع التفرعات الشجيرية لخلية عصبية مجاورة لها", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: اللفحـة", "answer": {"option_0": " كيس جرثومي يتكـون نتيجـة إخـتراق الميراسـيديوم لانسـجة القوقع وينتج فيه الآف من السركاريات", "option_1": "هو انتقال الأيونات أو الجزيئات مـن منطقـه عاليـة التركيـز للـمادة إلى منطقه منخفضه التركيز، بسبب الحركه المستمره للجزيئـات، مثـل انتشـار نقطـه حبر في الماء ", "option_2": "هى الموت السريع والمفاجيء للبراعم والثمار الصغيرة والأزهـار مثـل اللفحة النارية في التفاح", "option_3": "حلقة الوصل الرئيسية بين الجهاز العصبي وجهاز الغدد الصماء ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: السترويدات", "answer": {"option_0": "ضفيرة متخصصـة مـن أليـاف عضـلية مدفونـة في جـدار الأذين الأيمن قريبة من مكان اتصاله بالأوردة الكبيرة", "option_1": "هي هرمونات الكورتيزون والكورتيكوسـتيرون تفـرز مـن قشرة الغدة الكظرية وتعمل على تنظيم أيض المواد النشوية بالجسم", "option_2": "عظمة عريضة مثلثة الشكل توجد في الحزام الكتفي من الخلف", "option_3": "الاسم الذي يطلق على هرمونـات قشرة الغـدد الكظريـة (فـوق الملوية) ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأدرينالين والنور أدرينالين", "answer": {"option_0": "أول مركب وسطي خماسي الكربون في دورة كربس", "option_1": " مناطق تنشأ من تراكم خيوط الأكتين في الليفة العضلية", "option_2": "هرمونا الطوارئ اللذان يفرزان في حـالات الخـوف والغضب والإثارة والقتال ويعملان على زيادة نسبة السكر في الدم نتيجـة تحلـل الجليكوجين المخزن في الكبد إلى جلوكوز ", "option_3": "هــو قــدرة الــدقائق الصــلبة الغرويــة عــلى تشرب المــاء مثــل الجــدر السليلوزيه والمواد البكتينية وبروتينات البروتوبلازم ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأنسولين", "answer": {"option_0": "طفـره نـتج عنهـا ظهـور خـروف ذو أرجـل قصـيرة مقوسـة فلـم تستطع تسلق سور مزرعة الفـلاح الأمـريكى فأعتبرهـا طفـرة مفيـدة وأهـتم بهـا وأنتج منها سلاله كاملة ", "option_1": "هرمون يؤدي نقصه في الدم إلأى الإصابة بمرض البول السكري", "option_2": "هي تجاويف أو مساحات منخفضـة تركـت بـدون تغلـظ عـلى الجـدار الأولى لوعاء الخشب وتسمح بمرور الماء من داخل الوعاء لخارجه ويبطن الأوعية شرائط من اللجنين بأشكال عديدة منها الحلزوني والدائري", "option_3": "هو تناقص قدرة الإنتاج البيولوجى للأرض أو تدهورها", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأستروجينات", "answer": {"option_0": "الاسم الذي يطلق على الهرمونات الجنسـية الأنثويـة ويفرزهـا المبيض ", "option_1": " استجابة النبات للمؤثرات الخارجية", "option_2": "مكان اتصال التفرعات النهائية لخلية عصبية بغشـاء الليفة العضلية", "option_3": "مكان اتصال التفرعات النهائيـة لكـل ليـف عصـبي حركي بالصفائح النهائية الحركية لليفة العضلية", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الاستراديول", "answer": {"option_0": "الاسم ألآخر لهرمون الإستروجين الذي يفرز من حويصلات جـراف في المبيض ويعمل على ظهور الخصائص الجنسية في الأنثى مثل كبر الغدد الثديية وتنظيم الطمث (الدورة الشهرية)", "option_1": "كتلة من الخلايا الصغيرة تهبط بدفع أهداب قناة فالوب لها لتصل إلى الرحم وتنغمس بين ثنايا جداره السميك في نهاية الأسبوع الأول ", "option_2": "هرمـون يفـرز مـن الغـدة الدرقيـة ويعمـل عـلى تقليـل نسـبة الكالسيوم في الدم ويمنع امتصاصه من العظام ", "option_3": " استجابة النبات للمؤثرات الخارجية", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجاسترين", "answer": {"option_0": "الغشاء الخارجي المحيط بالجنين لحمايته ", "option_1": "هرمون يفرز من المعـدة ويعمـل عـلى تنشـطيها لإفـراز عصـارتها وإنزيماتها الهاضمة", "option_2": "هو علم يقوم بدراسة الخلايا الحيـة مـن حيـث خواصـها وبنيتها ومكوناتها، والعضيات الموجودة فيها وتفاعلاتها مع البيئة المحيطة، إضافة لذلك دورة حياتها cell cycle، انقسامها، وأخيرا موتها وتـتم هـذه الدراسـة عـلى نطاق مجهري أو جزيئي، البيولوجيا الخلوية تبحث في مجالات تمتد من تنوعـات الأحياء وحيدة الخلية إلى الحيـاء متعـددة الخلايـا بخلاياهـا المتمايـزة جـدا مثـل الإنسان", "option_3": "المرحلة التي تتحول فيها الطلائع المنويـة إلى حيوانـات منوية ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: السكرتين والكوليسيستوكينين", "answer": {"option_0": "هو العملية التي يستخرج بها الكـائن الحـي الطاقـة التـي تـم تخزينها في الروابط الكيميائية لجزيئات الطعام \"هدم \"", "option_1": "فتحــات توجــد في طبقــة الفللــين التــي تغطــي ســيقان الأشــجار الخشبية ", "option_2": "هرمونان يفرزان من الأمعـاء الدقيقـة يعمـلان على تنشيط إفراز الإنزيمات الهاضمة ", "option_3": "عبارة عن كائنات حية دقيقة تخلو أجسامها من مادة الكلوروفيل، ولا تستطيع تجهيز غذائها بنفسها بل تعتمد على غيرهـا مـن الكائنـات الحيـة أو الميتة", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجراثيم", "answer": {"option_0": "إنزيم نشط يحفز عملية تحويل الفيبرينوجين إلى الفيبرين ", "option_1": "خلايا وحيدة متحورة للنمو مباشرة إلى نباتات كاملة ", "option_2": "غدة لا قنوية تتكون من بقايا حويصلة جراف ", "option_3": "هي حويصلات صـغيرة تكونهـا البكتيريـا في البيئـات غـير الملائمـة عنـد نقص بعض المواد الغذائية أو عند الجفاف وتحيط بالكرموسوم وجزء صـغير مـن السيتوبلازم وتتكون من أملاح الكالسـيوم وحمـض نـووي قـوي ليسـاعدها عـلى مقاومة المطهرات والظروف البيئية الصعبة", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التوالد البكري", "answer": {"option_0": "قدرة البويضة على النمو لتكوين فرد جديد بدون إخصاب من المشيج الذكري", "option_1": "فرق الجهد بين حالة الاستقطاب وحالة إزالة الاستقطاب", "option_2": "هرمونا الطوارئ اللذان يفرزان في حـالات الخـوف والغضب والإثارة والقتال ويعملان على زيادة نسبة السكر في الدم نتيجـة تحلـل الجليكوجين المخزن في الكبد إلى جلوكوز ", "option_3": "تغير تدريجي مستمر خلال فترات طويلة من الزمن", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: تعاقب الأجيال", "answer": {"option_0": " ظهور مناطق صفراء صفراء أو خضراء باهتـة أو داكنـة منـتشرة في اللون الأخضر الطبيعي في النبات مثل تبرقش أوراق الموالح", "option_1": "إحـدى مراحـل تكـوين الحيوانـات المنويـة تختـزل فيهـا عـدد الصبغيات إلى النصف ", "option_2": "مواد كيميائية تفرز من القمم الناميـة للنبـات وتـؤثر في منـاطق النمو", "option_3": "تعاقب التكاثر اللاجنسي مـع التكـاثر الجـنسي في دورة حيـاة بعض الكائنات الحية ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: البلازموديوم", "answer": {"option_0": "من الأوليات الجرثومية التي تتطفل على الإنسان وإنثى بعوضة الأنوفيليس ", "option_1": "خلايــا عصــبية تنقــل الســيالات العصــبية مــن أعضــاء الاستقبال إلى الجهاز العصبي المركزي", "option_2": "عنصر هام في تكـوين المركبـات الناقلـة للطاقـة أثنـاء عمليـة البنـاء الضوئي ", "option_3": "تجويـف يوجـد عنـد الطـرف الخـارجي لعظـم لـوح الكتـف يستقر فيه المفصل الكتفي", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأسبوروزيتات", "answer": {"option_0": "هي شعيرات دقيقة قصيرة ناعمة أصغر بكثير مـن الأسـواط ولا علاقـة لها بالحركة ووظيفتها مساعدة البكتيريا على الإلتصاق بأنسجة العائل ", "option_1": "هــو وحــدة قيــاس شــدة الصــوت الدوليــة وتســتطيع أذن الإنســان السماع في مدى 130 ديسيبل ", "option_2": "أشكال مغزلية دقيقة في دورة حيـاة البلازموديـوم تعتـبر هـي الطور المعدي ", "option_3": " ظاهرة تعاقب جيلين أو أكثر في دورة حياة الكائن الحى، بحيث ينتج أحد الجيلين من تكاثر جنسي (في العائل الأساسى) والجيل الأخر من تكاثر لا جنسى (في العائل الوسيط)", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التقطــع", "answer": {"option_0": "طريقــة تنقســم بهــا النــواة في دورة حيــاة البلازموديــوم في جســم الإنسان", "option_1": "تنفس لاهوائي يتحول فيه حمض البيروفيك إلي كحـول ايثـيلي وثاني أكسيد الكربون في فطر الخميرة", "option_2": "مادة ملونة سريعة الإتحاد والانفصال عن الأكسجين ", "option_3": "هو DNA الحلقي، يتضاعف بشكل مستقل عن الكروموسوم ويـتم توريثه عن طريق جدار الخلية البكتيريا ويحتوي عـلى حـوالي 30 جـين ويكسـب الخلية القدرة على مقاومة الأدوية والمضادات الحيوية ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النبات المشيجي", "answer": {"option_0": "مجموعة من الأليـاف العصـبية تـرتبط ببعضـها الـبعض عـن طريق الخلايا الغرائية", "option_1": "الطور الذي يتلاشى في دورة حياة السرخسـيات (مثـل كزبـرة البئر والفوجير)", "option_2": "الجزء الواسـع والمفلطـح في أوراق كثـير مـن ذات الفلقتـين وبـه شبكة عروق دقيقة ", "option_3": "بذور يحتفظ فيها الجنين بالإندوسـبيرم كنسـيج مغـذي للجنين مثل بذور الفلقة الواحدة كالذرة والقمح", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأنثريديا", "answer": {"option_0": "المناسل المذكرة في السرخسيات ", "option_1": "أنبوبة تلتف حول نفسها يحيط بها شعيرات دمويـة وتوجـد في أدمة الجلد وتستخلص مكونات العرق من الدم", "option_2": "سائل يترشح من بلازما الدم به جميع مكونات البلازما بالإضافة لعـدد كبير من كريـات الـدم البيضـاء، ويعـاد إلى الـدورة الدمويـة عـن طريـق الوريـد الأجوف العلوي ", "option_3": "زائدة خلفية مائلة إلى أسـفل تحمـل عـلى الحلقـة الشـوكية في الفقرة ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأرشيجونيا", "answer": {"option_0": "قدرة البويضة على النمو لتكوين فرد جديد بدون إخصاب من المشيج الذكري", "option_1": "المناسل المؤنثة في السرخسيات ", "option_2": "خلايــا عصــبية تنقــل الســيالات العصــبية مــن أعضــاء الاستقبال إلى الجهاز العصبي المركزي", "option_3": "عظمة عريضة مثلثة الشكل توجد في الحزام الكتفي من الخلف", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: السابحات المهدبة", "answer": {"option_0": "انتقال حبوب من متك زهرة على نبات إلى ميسم زهرة على نبات آخر من نفس النوع أو نوع مقارب أو من جـنس أخـر متوافـق معـه عـلى نفس النبات", "option_1": "يوجد في مركز الساق ويتكون من خلايا بارنشيمية", "option_2": "الأمشاج الذكرية المتحررة من الأنثريديا في السرخسيات", "option_3": "توجد بالرحم ويحدث بها الإخصاب وبهـا زوائـد إصـبعية تلـتقط البويضة وبها أهداب تدفع البويضة المخصبة للرحم ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الفطريات", "answer": {"option_0": "هى مجموعة من الكائنات الحية الدقيقة خالية مـن الكلوروفيـل ولا تستطيع تكوين غذائها بنفسها لذلك تتطفل على النبات وتسـبب لـه العديـد من الأمراض مثل الأصداء والتفحمات", "option_1": "قدرة البويضة على النمو لتكوين فرد جديد بدون إخصاب من المشيج الذكري", "option_2": "", "option_3": "هرمــون يفــرز مــن خلايــا ألفــا بجــزر لانجرهــانز في البنكريــاس ويعمل على تحويل الجليكوجين المخزن في الكبد إلى سكر الجلوكوز ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النبات (الطور) الجرثومي", "answer": {"option_0": "أكيــاس صــغيرة توجــد داخــل الانتفاخــات (الأزرار) في التفرعات النهائية للمحورالعصبى ", "option_1": "الطور السائد في دورة حيـاة نبـات الفـوجير أو أي سرخس آخر ", "option_2": "صف واحد من الخلايا الطلائية في الطبقـه الداخليـة للشريـان، وهي مزوده بألياف مرنة تسمح بتمدد الشريان عنـد انقبـاض البطينـين لإنـدفاع الدم ", "option_3": "خلايا عصبية توجد في شبكية العين وتتأثر بضـوء النهـار وتميـز الألوان", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النباتات الزهرية", "answer": {"option_0": "بكتيريـا ذاتيـة التغذيـة تعـيش في طـين الـبرك والمسـتنقعات لـوفرة كبريتيد الهيدروجين بها ", "option_1": "خلايا عصبية توجد في شبكية العين وتتأثر بالضوء الخافت", "option_2": "مجموعة كبيرة من النباتـات البذريـة تنشـأ بـذورها داخـل غلاف ثمري وتعرف بمغطاة البذور ", "option_3": "هي مواد ذات رائحة تجذب الـحشرات إليهـا وبـذلك فـإن هـذه المواد توضع في مصائد خاصة حيث تجذب إليها الحشرات فتدخل هـذه المصـائد بأعداد كبيرة وبالتالي يمكن قتلها بسهولة", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الزهرة", "answer": {"option_0": "هو كتلة مـن الصـخور تحمـل التفصـيلات الداخليـة للهيكـل الصلب للكائن", "option_1": "نسيج غني بالشعيرات الدموية يصل طوله حوالي 70 سم وهـو يصل بين الجنين والمشيمة ", "option_2": "ساق قصـيرة تحـورت أوراقهـالأداء وظيفـة تخصصـية لتكـون الأجـزاء الزهرية المختلفة ", "option_3": "المرحلة التي تتحول فيها الطلائع المنويـة إلى حيوانـات منوية ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: القنابة", "answer": {"option_0": "ورقة خضراء أو حرشفية تخرج مـن إبطهـا الزهـرة ووظيفتهـا الـبرعم الزهري، القيام بعملية البناء الضوئي، جذب الحشرات ", "option_1": "هرمونان يفرزان من الأمعـاء الدقيقـة يعمـلان على تنشيط إفراز الإنزيمات الهاضمة ", "option_2": "حالة مرضية تنتج عن نقص الثيروكسين بسـبب نقـص اليـود في الغذاء والماء والهواء ويعالج بإضافة اليود على الغذاء ", "option_3": " قدرة الأغشية البلازميـة عـلى اختيـار بعـض العنـاصر دون غيرها والسماح لها بالدخول وإبطاء دخول عناصر أخرى", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النورة", "answer": {"option_0": "جهاز تنشأ أليافه من المنطقـة الصـدرية والقطنيـة من النخاع الشوكى ويعمل على مواجهة الظروف الطارئة بالسـيطرة عـلى العديـد من أعضاء الجسم وتهيئتها لمواجهة هذه الظروف ", "option_1": "عظمة ظهرية تتصل من الناحية الأمامية البطنية بعظمة العانة ومـن الناحية الخلفية بعظمة الورك", "option_2": "تجمع مجموعة الأزهار سويا على محور يسمى المحور النورة \"شـمراخ النورة \"", "option_3": " مادة يفرزها الكبد تمنع تجلط الدم داخل الأوعية الدموية", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الغلاف الزهري", "answer": {"option_0": "تغير تدريجي مستمر خلال فترات طويلة من الزمن", "option_1": "المسئول عن إفراز إنزيم الهيالويورنيز في مقدمة رأس الحيـوان المنوي ", "option_2": "تعاقب التكاثر اللاجنسي مـع التكـاثر الجـنسي في دورة حيـاة بعض الكائنات الحية ", "option_3": "تشابه المحيطـان الخارجيـان غـير الأساسـين في أزهـار معظـم نباتات الفلقة الواحدة بحيث يأخذا لونا واحدا مثل التيوليب والبصل ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النيوسيلة", "answer": {"option_0": "عظمة مقوسـة تنحنـي إلى أسـفل وتتصـل مـن الخلـف بجسـم الفقـرة ونتوءها المستعرض ", "option_1": "نسيج غذائي يحيط بالكيس الجنيني لبويضة النباتات الزهرية ", "option_2": "هرمونان يفرزان من الأمعـاء الدقيقـة يعمـلان على تنشيط إفراز الإنزيمات الهاضمة ", "option_3": "هرمون يفرز من الجسم الأصفر والمشيمة وبطانة الرحم ويسبب ارتخاء الإرتفاق العاني عند نهاية الحمل لتسهيل عملية الولادة", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الخلايا السمتية", "answer": {"option_0": "مادة يفرزها الكبـد بمسـاعدة فيتـامين K وتلعـب دورا في تجلـط الدم", "option_1": "سيدة الغدد أو المايسترو الذي يتحكم في جهاز الغدد الصـماء بأكمله ", "option_2": "المرحلة التنفسية المشتركة بـين التـنفس الهـوائي واللاهـوائي لإنتاج الطاقة ", "option_3": "الخلايا الثلاثية البعيدة عن النقير داخل الكيس الجنيني ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التلقيح الذاتي", "answer": {"option_0": "انتقال حبوب اللقاح من متك زهرة إلى ميسم نفس الزهـرة أو إلى ميسم زهرة أخرى على نفس النبات", "option_1": "أنابيب ملتفة حول بعضها تخرج من كـل خصـية وتصـب في الوعـاء الناقل ", "option_2": "بوابـات تـتحكم في حركـة الأيونـات الموجبـة بطريقة تحافظ علي الثبات النسـبي لتوزيـع هـذه الأيونـات عـلي جـانبي غشـاء محاور الخلايا العصبية ", "option_3": "إحدى مراحل تكوين الحيوانات المنوية تختزن فيها أمهات المني قدرا من الغذاء وتتحول إلى خلايا منوية أولية", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التلقيح الخلطي", "answer": {"option_0": "اندماج نواة ذكرية مع نواتـا الكـيس الجنينـي لتكـوين نـواة الإندوسبيرم ", "option_1": "انتقال حبوب من متك زهرة على نبات إلى ميسم زهرة على نبات آخر من نفس النوع أو نوع مقارب أو من جـنس أخـر متوافـق معـه عـلى نفس النبات", "option_2": "هي العوامل الوراثية المسئولة عن حمل ونقل الصفات الوراثية", "option_3": "جزء في الدماغ الخلفي مسئول عن حفظ توازن الجسـم بالتعـاون مـع الأذن الداخلية وعضلات الجسم", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: البذور الإندوسبيرمية", "answer": {"option_0": "أنابيب ملتفة حول بعضها تخرج من كـل خصـية وتصـب في الوعـاء الناقل ", "option_1": "", "option_2": "بذور يحتفظ فيها الجنين بالإندوسـبيرم كنسـيج مغـذي للجنين مثل بذور الفلقة الواحدة كالذرة والقمح", "option_3": "هي المبيدات التي تقتل أنواع قليلة من الحشرات ولها القدرة الاختياريــة وقــد ظهــرت منهــا أقســام جديــدة أكــثر اختياريــة مثــل المثبطــات والمنظمات والهرمونات", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الحبة", "answer": {"option_0": "منطقة اتصال التفرعات النهائية لخلية عصبية مع التفرعات الشجيرية لخلية عصبية مجاورة لها", "option_1": "", "option_2": "عظمة ظهرية مثلثة الشـكل طرفهـا الـداخلي عـريض والخـارجي مدبب به نتوء تتصل به عظمة الترقوة", "option_3": "بذور إلتحمت فيها أغلفة المبيض مع أغلفة البويضة لتكـوين ثمـرة بهـا بذرة واحدة أو بصيغة أخرى (ثمرة وحيدة البذرة إلتحمت فيها أغلفة المبيض مع أغلفة البويضة)", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: البذور اللاإندوسبيرمية", "answer": {"option_0": "تمتد بين الحزم الوعائية وتصل بين القشرة والنخاع وخلاياهـا برانشيمية", "option_1": "البذور التي يتغذى فيها الجنين عـلى الإندوسـبرم مـما يضطر النبات إلى تخزين غذاء آخر للجنين في فلقتين ", "option_2": "يوضح العلاقة بين أعداد الكائنات الحية في السلسلة الغذائية", "option_3": "فرق الجهد بين حالة الاستقطاب وحالة إزالة الاستقطاب", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: القصرة", "answer": {"option_0": "هي المبيدات التي تقتل أنواع قليلة من الحشرات ولها القدرة الاختياريــة وقــد ظهــرت منهــا أقســام جديــدة أكــثر اختياريــة مثــل المثبطــات والمنظمات والهرمونات", "option_1": "أنبوبة عضلية تفتح في المعدة و لا تفرز إنزيمات ", "option_2": "تجويـف يوجـد عنـد الطـرف الخـارجي لعظـم لـوح الكتـف يستقر فيه المفصل الكتفي", "option_3": "الأغلفة البيضية المحيطة ببذور ذات الفلقتين ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الثمرة الكاذبة", "answer": {"option_0": "خلايــا عصــبية تنقــل الســيالات العصــبية مــن أعضــاء الاستقبال إلى الجهاز العصبي المركزي", "option_1": "المسافة بين كل خطين داكنين في الليف العضلي", "option_2": "الثمرة التي يتشحم فيها أي جزء غير مبيضها بالغذاء ", "option_3": "المرحلة التنفسية المشتركة بـين التـنفس الهـوائي واللاهـوائي لإنتاج الطاقة ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التلقيح", "answer": {"option_0": "كـيس يتـدلى خـارج تجويـف بطـن الإنسـان الـذكر ويحـوي بداخلـه الخصيتين ", "option_1": "العملية التي توفر للزهرة الخلايا الذكرية اللازمة لعملية الإخصاب في البويضة كما تحفز هذه العملية نشاط الأوكسينات اللازمة لنمو المبيض إلى ثمـرة ناضجة حتى لو لم يحدث إخصاب", "option_2": "انــدماج المشــيج المــذكر (الحيــوان المنــوي) مــع المشــيج المؤنــث (البويضة) لتكوين الزيجوت، الذي ينقسم مكونا الجنين ", "option_3": "يوضح العلاقة بين أعداد الكائنات الحية في السلسلة الغذائية", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الاندماج الثلاثي", "answer": {"option_0": "تمتد بين الحزم الوعائية وتصل بين القشرة والنخاع وخلاياهـا برانشيمية", "option_1": "اندماج نواة ذكرية مع نواتـا الكـيس الجنينـي لتكـوين نـواة الإندوسبيرم ", "option_2": "توجد في جسم الخلية العصبية عددها كبير لزيـادة مسـاحة السطح المستقبل للسيالات العصبية جميع السيالات العصبية تدخل منها لجسـم الخلية ثم المحور ثم التشابك العصبي أى أن السيال العصبي يسير في اتجاه واحد فقط ", "option_3": "المكان الرئيسي لتبادل الغازات داخل ورقة النبات ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإخصاب المزدوج", "answer": {"option_0": "جزء في الدماغ الخلفي مسئول عن حفظ توازن الجسـم بالتعـاون مـع الأذن الداخلية وعضلات الجسم", "option_1": "حيث بعض الـحشرات قـد تتطفـل أو تـترمم في بعـض أطـوار حياتها", "option_2": "انـدماج إحـدى النـواتين الـذكريتين بالبيضـة والأخـرى مـع نواتا الكيس الجنيني ", "option_3": "عنصر هام في تكـوين المركبـات الناقلـة للطاقـة أثنـاء عمليـة البنـاء الضوئي ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الثدييات المشيمية", "answer": {"option_0": "عظمة مفلطحة ومدببة من أسفل وجزؤها السفلى غضروفي يلـتحم بهـا الضلوع من الأمام", "option_1": "مسافات بين خلوية في النسيج الميزوفيلي (المتوسط)", "option_2": "إنتخاب الأفراد ذوي الصفات المناسبة للنجاح في الحياه", "option_3": "الطائفة التي ينتمي إليها الإنسـان وتتميـز بحمـل الجنـين حتى الولادة ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الصفن", "answer": {"option_0": " كيس جرثومي يتكـون نتيجـة إخـتراق الميراسـيديوم لانسـجة القوقع وينتج فيه الآف من السركاريات", "option_1": "كـيس يتـدلى خـارج تجويـف بطـن الإنسـان الـذكر ويحـوي بداخلـه الخصيتين ", "option_2": "عبارة عن كائنات حية دقيقة تخلو أجسامها من مادة الكلوروفيل، ولا تستطيع تجهيز غذائها بنفسها بل تعتمد على غيرهـا مـن الكائنـات الحيـة أو الميتة", "option_3": "المسئول عن إفراز إنزيم الهيالويورنيز في مقدمة رأس الحيـوان المنوي ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: البربخان", "answer": {"option_0": "عظمة ظهرية مثلثة الشـكل طرفهـا الـداخلي عـريض والخـارجي مدبب به نتوء تتصل به عظمة الترقوة", "option_1": "أنابيب ملتفة حول بعضها تخرج من كـل خصـية وتصـب في الوعـاء الناقل ", "option_2": "طبقه من مـاده السـيوبرين الغـير منفـذه للـماء تحيط بخلايا إندوديرمس جذر النبات تسمى خلايا المرور، لا تسـمح بمـرور المـاء بــالتشرب الــذى لا تســيطر عليــه الخليــة، ولكــن تســمح بمــرور المــاء والــذائبات بالإسموذية، والنقل النشط، وتحت تصرف البروتوبلازم", "option_3": "الخلايا الثلاثية البعيدة عن النقير داخل الكيس الجنيني ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الحوصلتان المنويتان", "answer": {"option_0": "المرحلة التنفسية المشتركة بـين التـنفس الهـوائي واللاهـوائي لإنتاج الطاقة ", "option_1": "علاقة بين كائنين أحدهما (الطفيل) يتطفل على الآخر العائـل في بنـاء جسمه ويستمد منه الغذاء المهضوم فتلحق بالثاني أضرار مختلفة ", "option_2": "هي العوامل الوراثية المسئولة عن حمل ونقل الصفات الوراثية", "option_3": "جزء من الجهاز التناسلي الذكري يفرز سائل يحتوي على سكر الفركتوز لتغذية الحيوانات المنوية", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: البروستاتا وكوبر", "answer": {"option_0": "مادة يفرزها الكبـد بمسـاعدة فيتـامين K وتلعـب دورا في تجلـط الدم", "option_1": "صفات تحمل على الكروموسوم الجـنسى X مثـل (لون عين حشره الدروسوفيلا) وفي الإنسان ", "option_2": "غـدد تفـرز سـائل قلـوي لمعادلـة الوسـط الحـمضي في قنـاة مجرى البول لكي يصبح وسط متعادل لمرور الحيوانات المنوية فيه، وهذا السـائل القلوي يمر في قناة مجرى البول قبل مرور الحيوانات المنوية فيها", "option_3": "عظمة مقوسـة تنحنـي إلى أسـفل وتتصـل مـن الخلـف بجسـم الفقـرة ونتوءها المستعرض ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: القضيب", "answer": {"option_0": "أغشية تحيط بالمخ لحمايته وتغذيته", "option_1": "عضو ذكري يتكون من نسيج ليفي تمر فيه قناة مجرى البول حيـث ينتقل من خلالها البول والحيوانات المنوية كل على حدة ", "option_2": "كتله كثيفة غليظة القوام من الطعام، تنتج بعد هضم وخـض وعجـن الطعام في المعدة، له رائحة حامضـية، وينـزل إلى الإثنـى عشر عـلى دفعـات مـن خلال فتحة البواب", "option_3": "تبــادل بــين أجــزاء الكروماتيــدات الداخليــة للكروموســومات المتماثلة ويحدث في الطور التمهيدي الأول للانقسام الميوزى وينتج عنـه تغـير في الصفات الوراثية (التنوع الوراثي)", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأنيبيبات المنوية", "answer": {"option_0": "الوحدات الوظيفية للخصية ", "option_1": "هي عمليه تكوين atp من adp ، والفوسفات مـن الطاقـة المنطلقــة مــن أكســدة nadh و fadh عــلى الســيتوكرومات في الغشــاء الــداخلي للميتوكوندريا في سلسلة نقل الإلكترونات ", "option_2": "خروج قطـرات المـاء عنـد أطـراف الأوراق في الصـباح البـاكر في نهايـة فصل الربيع ", "option_3": " يتكون من أكثر من نوع من الخلايا", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الخلايا البينية", "answer": {"option_0": "خلايا بالخصية تفرز هرمون التستوستيرون ", "option_1": " كيس جرثومي يتكـون نتيجـة إخـتراق الميراسـيديوم لانسـجة القوقع وينتج فيه الآف من السركاريات", "option_2": "يتكون من مجموعة متماثلة من الخلايا ", "option_3": "وهو العلم الذي يهتم بدراسة الخلية من جميع نواحيها", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: خلايا سرتولي", "answer": {"option_0": "خلايا داخل كل أنيبيبة منويـة تفـرز سـائل يعمـل عـلى تغذيـة الحيوانات المنوية داخل الخصية ويعتقد أن لها وظيفة مناعية أيضا ", "option_1": "توجد بالرحم ويحدث بها الإخصاب وبهـا زوائـد إصـبعية تلـتقط البويضة وبها أهداب تدفع البويضة المخصبة للرحم ", "option_2": "القـوة التـي تعمـل عـلي مـرور وانـدفاع الـدم داخـل الشـعيرات الدموية الميكروسكوبية ", "option_3": "الثمرة التي يتشحم فيها أي جزء غير مبيضها بالغذاء ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: مرحلة التضاعف", "answer": {"option_0": "إحدى مراحل تكوين الحيوانات المنوية تنـتج عنهـا أمهـات المني ", "option_1": "الفراغ الذى يحمل التفصيلات الخارجية للهيكل الصلب للكائن", "option_2": " هو غشاء رقيق سمكه 10 نانوميتر يحيط بالسيتوبلازم ويشبه تركيب الأغشية الخلوية للخلايا الحية ", "option_3": "- هي وحـدة التركيـب والوظيفـة في الكائنـات الحيـة ويـرتبط اكتشـاف الخلية باكتشاف المجهر- وعلم الخلية وثيق الصلة بعلم الوراثة فيشار عادة إلى هاذان العلـمان باسـم علـم الوراثة الخلوية، كما أن له صلة بعلم التصنيف، وكذلك علم الأجنة وعلم وظائف الأعضاء", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: مرحلة النمو", "answer": {"option_0": "الجهد الناشئ عن التوزيع غير المتكـافئ للأيونـات داخـل وخارج الخلية العصبية أثناء فترة الراحة", "option_1": "غـدد تفـرز سـائل قلـوي لمعادلـة الوسـط الحـمضي في قنـاة مجرى البول لكي يصبح وسط متعادل لمرور الحيوانات المنوية فيه، وهذا السـائل القلوي يمر في قناة مجرى البول قبل مرور الحيوانات المنوية فيها", "option_2": "إحدى مراحل تكوين الحيوانات المنوية تختزن فيها أمهات المني قدرا من الغذاء وتتحول إلى خلايا منوية أولية", "option_3": "جزيئــات DNA الصــغيرة الدائريــة الموجــودة في أوليــات النــواه والخميره وتستخدم في الهندسة الوراثية ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: مرحلة النضج", "answer": {"option_0": "هرمون يفـرز مـن الغـدد جـارات الدرقيـة يلعـب دورا هامـا في الحفــاظ عــلى مســتوى الكالســيوم في الــدم بمعدلاتــه الطبيعيــة مــع هرمــون الكالسيتونين الذي يفرز من الغدة الدرقية ", "option_1": "إحـدى مراحـل تكـوين الحيوانـات المنويـة تختـزل فيهـا عـدد الصبغيات إلى النصف ", "option_2": "عنصر هام ولازم لتكوين بعض الإنزيمات المساعدة لإتمام عملية البناء الضوئي", "option_3": "هــو وحــدة قيــاس شــدة الصــوت الدوليــة وتســتطيع أذن الإنســان السماع في مدى 130 ديسيبل ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: مرحلة التشكل النهائي", "answer": {"option_0": " هو غشاء رقيق سمكه 10 نانوميتر يحيط بالسيتوبلازم ويشبه تركيب الأغشية الخلوية للخلايا الحية ", "option_1": "منطقة التحام نصفي الحوض في الناحية الباطنية ", "option_2": "المرحلة التي تتحول فيها الطلائع المنويـة إلى حيوانـات منوية ", "option_3": "الخاصيه التي يحافظ بها الكائن الحى على نوعه من الإنقـراض فتـؤمن إستمرار بقاء", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجسم القمي", "answer": {"option_0": "مصاف يتم خلالها مرور سـائل الليمـف للأوعيـة الليمفاويـة،تنتشر بطـول الأوعيـة الليمفاويـة، وتنـتج عـدد كبـير مـن كريـات الـدم البيضـاء لمهاجمة الميكروبات", "option_1": "المسئول عن إفراز إنزيم الهيالويورنيز في مقدمة رأس الحيـوان المنوي ", "option_2": "مادة كيميائية تتكون داخل الغدة الصماء وتنتقل عن طريق الـدم إلي عضو آخر فتؤثر على وظيفته ونموه ", "option_3": "هرمون يفرز من الجزء العصبي للغدة النخامية ينظم تقلصات الرحم ويزيدها بشـدة أثنـاء عمليـة الـولادة مـن أجل إخراج الجنين ويستخدمه الأطباء للإسراع في عمليات الولادة وهو هرمون له أثر مشجع في انـدفاع ونـزول الحليـب مـن الغـدد اللبنيـة اسـتجابة لعملية الرضاعة", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الرحم", "answer": {"option_0": " يكـون عـلى سـطح جسـم الكـائن خارجيـا وغالبـا مؤقـت مثـل البرغوث والقمل والبق ", "option_1": "الثمرة التي يتشحم فيها أي جزء غير مبيضها بالغذاء ", "option_2": "هي قدرة الأغشية البلازميه على تحديد نفاذ بعض المواد مـن خلال ثقوب دقيقه فيها تسمح بنفاذ كل الماء، وتحدد نفاذ بعض الأمـلاح، وتمنـع نفاذ الجزيئات كبيره الحجم كالبروتين ", "option_3": "كيس عضلي مـرن يوجـد بـين عظـام الحـوض في المـرأة ومـزود بجـدار عضلي سميك قوي ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المهبل", "answer": {"option_0": "هرمون يفرز من المعـدة ويعمـل عـلى تنشـطيها لإفـراز عصـارتها وإنزيماتها الهاضمة", "option_1": "قناة عضلية يصل طولها إلى حوالي 7 سم تبدأ من عنق الرحم وتنتهـي بالفتحة التناسلية ", "option_2": "خلايا داخل كل أنيبيبة منويـة تفـرز سـائل يعمـل عـلى تغذيـة الحيوانات المنوية داخل الخصية ويعتقد أن لها وظيفة مناعية أيضا ", "option_3": "تغير في ترتيب القواعد النيتروجينيـة في جـزىء DNA يـؤدي إلى تغير في الصفات فتتحول الصفة السائدة لمتنحية غالبا وقد يحدث العكس ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: ســن اليــأس", "answer": {"option_0": "هــو النبــات الغــير قــادر عــلى القيــام بوظائفــه الحيويــة والفسيولوجية على أكمل وجه في حدود طاقاته الموروثة", "option_1": "مادة قرنية توجد في خلايا طبقة البشرة في الجلد", "option_2": " هرمون يفرز من الغـدة النخاميـة ويعمـل عـلى تنبيـه قشرة الغـدة الكظرية ", "option_3": "الفــترة الزمنيــة التــي يتوقــف فيهــا نشــاط المبيضــين عــن إنتــاج البويضات وتقل الهرمونات وتنكمش خلالها بطانة الرحم ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الهيالويورينك", "answer": {"option_0": "خروج الفضلات خارج الجسم بعد عبورها الأغشية البلازمية ", "option_1": "حمض يعمل على تماسك غلاف البويضة ", "option_2": "حبيبات قرصية الشكل تمتد في عقـود داخـل البلاسـتيدة وتحتـوي عـلى أصباغ الكلوروفيل وتحدث فيها التفاعلات الضوئية", "option_3": "هو تفاعل ينتفع به نوع من الكائنات الحية فيما لا يتأثر بـه النـوع الأخر، مثل يقتات الطائر البلشون الحيوانات الصغيرة كالحشرات والسـحالي التـي يرغمها تحرك جاموس الكاب بين الأعشاب على الخروج من مخابئها ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: دورة التزاوج", "answer": {"option_0": "فـترة معينـة ينشط فيها المبيض في أنثى الثدييات المشيمية البالغة بصـفة دوريـة تتـزامن مـع وظيفة التزاوج والإنجاب فيها ", "option_1": "هو العملية التي يستخرج بها الكـائن الحـي الطاقـة التـي تـم تخزينها في الروابط الكيميائية لجزيئات الطعام \"هدم \"", "option_2": " منــاطق تنشــأ مــن تــراكم خيــوط الميوســين في الليفــة العضلية", "option_3": "تنفس لاهوائي يتحول فيه حمض البيروفيك إلي كحـول ايثـيلي وثاني أكسيد الكربون في فطر الخميرة", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الإخصــاب", "answer": {"option_0": "عظمة مقوسـة تنحنـي إلى أسـفل وتتصـل مـن الخلـف بجسـم الفقـرة ونتوءها المستعرض ", "option_1": "انــدماج المشــيج المــذكر (الحيــوان المنــوي) مــع المشــيج المؤنــث (البويضة) لتكوين الزيجوت، الذي ينقسم مكونا الجنين ", "option_2": " طبقة تتكـون مـن صـف واحـد مـن الخلايـا الطلائيـة بجـدار الشريان", "option_3": "خلايا بالخصية تفرز هرمون التستوستيرون ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التوتية", "answer": {"option_0": "هـي بكتيريـا عصـوية لولبيـة الشـكل تعـد مـن أطـول أنـواع البكتيريا مثال عليها البكتيريا المسببة لأحد أنواع الحمى ويوجد أبضا لهـا بكتيريـا لا تحتوي على جدار خلوي مثل البكتيريا المسببة لإلتهاب الرئة ", "option_1": "كتلة من الخلايا الصغيرة تهبط بدفع أهداب قناة فالوب لها لتصل إلى الرحم وتنغمس بين ثنايا جداره السميك في نهاية الأسبوع الأول ", "option_2": "هو عودة النمو التدريجي التسلسـلي لنـوع مـن الكائنـات الحيـة في منطقة معينه ", "option_3": "الخاصيه التي يحافظ بها الكائن الحى على نوعه من الإنقـراض فتـؤمن إستمرار بقاء", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: السلي", "answer": {"option_0": "الوحدات الوظيفية للخصية ", "option_1": " حاله وراثيـة تنشـأ مـن إخصـاب بويضـة شـاذة (22 +XX) بحيوان منـوى (22+Y) فيكـون تركيبهـا الصـبغى (44 + XXY) وتكـون ذكـرا عقيما لغياب الجينات المولده للحيوانات المنوية وينمو الصدر أنثويا بعض الشىء لوجود X زائد ويصاحبها ضمور في الأعضاء التناسلية الذكرية ", "option_2": "عظمة باطنية رفيعة تتصل بالطرف الخارجي المدبب للوح الكتف", "option_3": "الغشاء الخارجي المحيط بالجنين لحمايته ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الرهل", "answer": {"option_0": "عظمة صغيرة مستديرة أمام مفصل الركبة ", "option_1": "هو عودة النمو التدريجي التسلسـلي لنـوع مـن الكائنـات الحيـة في منطقة معينه ", "option_2": "الغشاء الداخلي المحيط بالجنين ", "option_3": "كائنات تحصل علي غذائها من البقايا المتحللة للكائنات الميتة ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجسم الأصفر", "answer": {"option_0": "لا تسـتطيع أن تعـيش خـارج العائـل مثـل الفطريـات تصـيب النبات كصدأ القمح ", "option_1": "هرمـون يفـرز مـن الغـدة الدرقيـة ويعمـل عـلى تقليـل نسـبة الكالسيوم في الدم ويمنع امتصاصه من العظام ", "option_2": "غدة لا قنوية تتكون من بقايا حويصلة جراف ", "option_3": "هو العملية التي يسـتفيد بهـا الكـائن الحـى بالغـذاء المهضوم والذي تم امتصاصه، وتشمل عمليتي البناء والهدم", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الحبل السري", "answer": {"option_0": "المركب الغير عضوي في جزئ ATP ", "option_1": "نسيج غني بالشعيرات الدموية يصل طوله حوالي 70 سم وهـو يصل بين الجنين والمشيمة ", "option_2": "الخلايا الثلاثية البعيدة عن النقير داخل الكيس الجنيني ", "option_3": "هــي تتــابع مــن مســاعدات الانزيمــات عــلى الغشــاء الــداخلي للميتوكوندريا، وتحمل الطاقة على مستويات مختلفـة، ويحـدث عليهـا الفسـفره التأكسدية فى سلسله نقل الإلكترونات", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المشيمة", "answer": {"option_0": "صف واحد من الخلايا الطلائية في الطبقـه الداخليـة للشريـان، وهي مزوده بألياف مرنة تسمح بتمدد الشريان عنـد انقبـاض البطينـين لإنـدفاع الدم ", "option_1": "خملات أصبيعة الشكل تنغمس داخل بطانة الـرحم وتـتلامس فيهـا الشعيرات الدموية لكل من الجنين والأم ", "option_2": "الحالة التي يوجد عليها غشاء الليفة العصبية أثناء الراحة", "option_3": "هي المبيدات التي تقتل أنواع قليلة من الحشرات ولها القدرة الاختياريــة وقــد ظهــرت منهــا أقســام جديــدة أكــثر اختياريــة مثــل المثبطــات والمنظمات والهرمونات", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: اللولب", "answer": {"option_0": "من وسائل منع الحمل التي تمنع استقرار البويضة المخصبة في بطانـة الرحم ", "option_1": "خروج قطـرات المـاء عنـد أطـراف الأوراق في الصـباح البـاكر في نهايـة فصل الربيع ", "option_2": "هو العملية التي يسـتفيد بهـا الكـائن الحـى بالغـذاء المهضوم والذي تم امتصاصه، وتشمل عمليتي البناء والهدم", "option_3": "هو العملية التي يستخرج بها الكـائن الحـي الطاقـة التـي تـم تخزينها في الروابط الكيميائية لجزيئات الطعام \"هدم \"", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: علم الأحياء الخلوي", "answer": {"option_0": "هو سير الجماعـة في اتجـاه التطـور نتيجـة إخـتلال شرط مـن شروط الاتزان الوراثي", "option_1": "هو علم يقوم بدراسة الخلايا الحيـة مـن حيـث خواصـها وبنيتها ومكوناتها، والعضيات الموجودة فيها وتفاعلاتها مع البيئة المحيطة، إضافة لذلك دورة حياتها cell cycle، انقسامها، وأخيرا موتها وتـتم هـذه الدراسـة عـلى نطاق مجهري أو جزيئي، البيولوجيا الخلوية تبحث في مجالات تمتد من تنوعـات الأحياء وحيدة الخلية إلى الحيـاء متعـددة الخلايـا بخلاياهـا المتمايـزة جـدا مثـل الإنسان", "option_2": "جزء من الجهاز العصبي يسيطر علي المراكز المنظمة للتنفس وحركة الأوعية الدموية ", "option_3": "أنبوبة عضلية تفتح في المعدة و لا تفرز إنزيمات ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: التركيبية", "answer": {"option_0": "الضغط الناشئ عن تراكم الماء الممتص بالخاصية الإسموزية", "option_1": "الدعامة التي تتكون نتيجة ترسب مواد على جدر الخليـة النباتيـة أو في أجزاء منها ", "option_2": "هو العملية التي يستخرج بها الكـائن الحـي الطاقـة التـي تـم تخزينها في الروابط الكيميائية لجزيئات الطعام \"هدم \"", "option_3": "التي تتنفس بالخياشيم ثم تتحول مثانتها الغازية إلى مـا يشـبه الرئتين عندما يحدث الجفاف، وبذلك تمثل إحدى خطوات التطـور مـن الأسـماك إلى البرمائيات", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الهيكل المحوري", "answer": {"option_0": "خروج الفضلات خارج الجسم بعد عبورها الأغشية البلازمية ", "option_1": "طفـره نـتج عنهـا ظهـور خـروف ذو أرجـل قصـيرة مقوسـة فلـم تستطع تسلق سور مزرعة الفـلاح الأمـريكى فأعتبرهـا طفـرة مفيـدة وأهـتم بهـا وأنتج منها سلاله كاملة ", "option_2": "الفضلات الناتجة من تكسير البروتينات ", "option_3": " الاسم الذي يطلـق عـلى العمـود الفقـري وعظـام الجمجمـة والقفص الصدري معا ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: جسم الفقرة", "answer": {"option_0": "علاقة بين كائنين أحدهما (الطفيل) يتطفل على الآخر العائـل في بنـاء جسمه ويستمد منه الغذاء المهضوم فتلحق بالثاني أضرار مختلفة ", "option_1": "جـزء الفقـرة الأمـامي السـميك الـذي يتصـل بـه مـن الجـانبين النتوءان المستعرضان كما يتصل به من الخلف الحلقة الشوكية ", "option_2": "هي هرمونات تفـرز مـن قشرة الغـدة الكظريـة وتعمـل على حفظ توازن المعادن بالجسم مثل هرمون الألدوستيرون", "option_3": "صف واحد من الخلايا الطلائية في الطبقـه الداخليـة للشريـان، وهي مزوده بألياف مرنة تسمح بتمدد الشريان عنـد انقبـاض البطينـين لإنـدفاع الدم ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النتوء الشوكي", "answer": {"option_0": "هي مواد ذات رائحة تجذب الـحشرات إليهـا وبـذلك فـإن هـذه المواد توضع في مصائد خاصة حيث تجذب إليها الحشرات فتدخل هـذه المصـائد بأعداد كبيرة وبالتالي يمكن قتلها بسهولة", "option_1": "عضو ذكري يتكون من نسيج ليفي تمر فيه قناة مجرى البول حيـث ينتقل من خلالها البول والحيوانات المنوية كل على حدة ", "option_2": "زائدة خلفية مائلة إلى أسـفل تحمـل عـلى الحلقـة الشـوكية في الفقرة ", "option_3": "جزء من الجهاز التناسلي الذكري يفرز سائل يحتوي على سكر الفركتوز لتغذية الحيوانات المنوية", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: القفص الصدري", "answer": {"option_0": "علبة مخروطية الشكل تقريبا تتصل مـن الخلـف بـالفقرات الظهرية ومن الأمام بالقص", "option_1": "هي التي تحتوي على المحيطات الأربعة", "option_2": "هو خروج قطرات الماء من الساق المقطوعة بالقرب من سـطح التربـة نتيجة الضغط الجذري ", "option_3": "- هي وحـدة التركيـب والوظيفـة في الكائنـات الحيـة ويـرتبط اكتشـاف الخلية باكتشاف المجهر- وعلم الخلية وثيق الصلة بعلم الوراثة فيشار عادة إلى هاذان العلـمان باسـم علـم الوراثة الخلوية، كما أن له صلة بعلم التصنيف، وكذلك علم الأجنة وعلم وظائف الأعضاء", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: لوح الكتف", "answer": {"option_0": "عظمة ظهرية مثلثة الشـكل طرفهـا الـداخلي عـريض والخـارجي مدبب به نتوء تتصل به عظمة الترقوة", "option_1": "تراكيب هامة يعتمد عليها رجوع الدم في الأوردة", "option_2": "الهرمـون الـذي يعمــل عــلى تقليــل كميــة البــول عــن طريــق إعــادة امتصــاص المــاء في أنابيــب النفرونات كما يعمل على رفع ضغط الدم ", "option_3": "بكتيريـا ذاتيـة التغذيـة تعـيش في طـين الـبرك والمسـتنقعات لـوفرة كبريتيد الهيدروجين بها ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الترقوة", "answer": {"option_0": "الاسم الذي يطلق على الهرمونات الجنسـية الأنثويـة ويفرزهـا المبيض ", "option_1": "عظمة باطنية رفيعة تتصل بالطرف الخارجي المدبب للوح الكتف", "option_2": "هي العنـاصر التـي يحتاجهـا النبـات بكميـات ضـئيله جـدا بقدر بضع ملـلي جرامـات /للـتر وتسـمى العنـاصر الأثريـه، وتعمـل كمنشـطات للانزيمات، ومنهـا :كلـور، نحـاس، يـود، الألمونيـوم، خارصـين، مولبيـدينوم، زنـك، منجنيز", "option_3": "يوضح العلاقة بين أعداد الكائنات الحية في السلسلة الغذائية", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الكعبرة", "answer": {"option_0": "عظمة صغيرة تتحرك حركة نصف دائرية حول الزند الثابت ", "option_1": "بذور يحتفظ فيها الجنين بالإندوسـبيرم كنسـيج مغـذي للجنين مثل بذور الفلقة الواحدة كالذرة والقمح", "option_2": "استطالة سيتوبلازمية كبيرة قـد تمتـد إلى أكـثر مـن مـتر ويطلق عليها الليفة العصبية وتنتهي بنهايات عصبية ", "option_3": "عظمة ظهرية تتصل من الناحية الأمامية البطنية بعظمة العانة ومـن الناحية الخلفية بعظمة الورك", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الذبول", "answer": {"option_0": "ألياف تنقل الإثارة العصبية إلى جدار البطينين", "option_1": "خملات أصبيعة الشكل تنغمس داخل بطانة الـرحم وتـتلامس فيهـا الشعيرات الدموية لكل من الجنين والأم ", "option_2": "هو ظهور الأجزاء النباتية متهدلة وذابلـة وتتكـرمش الأوراق والقمـم النامية وتلتف الأوراق حول نفسها وتتدلى لأسفل ومنه نوعان دائم ومؤقت ", "option_3": "فـترة معينـة ينشط فيها المبيض في أنثى الثدييات المشيمية البالغة بصـفة دوريـة تتـزامن مـع وظيفة التزاوج والإنجاب فيها ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الارتفاق العاني", "answer": {"option_0": "منطقة التحام نصفي الحوض في الناحية الباطنية ", "option_1": "حالة مرضية تنتج عن نقص الثيروكسين بسـبب نقـص اليـود في الغذاء والماء والهواء ويعالج بإضافة اليود على الغذاء ", "option_2": "جزيئــات DNA الصــغيرة الدائريــة الموجــودة في أوليــات النــواه والخميره وتستخدم في الهندسة الوراثية ", "option_3": "تغير مفاجىء في طبيعة العوامل الوراثية يـؤدي إلى تغـير في الصـفات ومعظم الطفرات تسبب صفات غير مرغوب فيها ولا تعتبر الطفرة حقيقية إلا إذا توارثت على مدى الأجيال", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الرضفة", "answer": {"option_0": "علاقة بين كائنين أحدهما (الطفيل) يتطفل على الآخر العائـل في بنـاء جسمه ويستمد منه الغذاء المهضوم فتلحق بالثاني أضرار مختلفة ", "option_1": "الدعامة التي تتكون نتيجة ترسب مواد على جدر الخليـة النباتيـة أو في أجزاء منها ", "option_2": "عظمة صغيرة مستديرة أمام مفصل الركبة ", "option_3": "جزء الجهاز العصبي الذي يشـمل كـل مـن الأعصـاب المخية والشوكية ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: القطنية", "answer": {"option_0": "الطور الذي يتلاشى في دورة حياة السرخسـيات (مثـل كزبـرة البئر والفوجير)", "option_1": "جزء من الجهاز العصبي يسيطر علي المراكز المنظمة للتنفس وحركة الأوعية الدموية ", "option_2": "الفــترة التــي يســتعيد فيهــا غشــاء الخليــة العصــبية خواصــه الفسيولوجية حتى يمكن أن ينقل سيال عصـبي جديـد وتـتراوح مـا بـين 0001 : 0003 ثانية", "option_3": "أكبر فقرات العمود الفقري جميعا وتوجد في منطقة البطن ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: البقوليــات", "answer": {"option_0": "علاقة مؤقتة يحصل فيها الكائن المفترس على غذائه بمهاجمة كائن حي آخر تنتهي باستهلاك الفريسة أو جزء منها", "option_1": "عند عدم انفصال الكروماتيدات وعدم تكوين غشاء فاصل بين خليتين بنويتين أثناء الانقسام يحدث التضاعف الصبغى وهو شائع في النبات ويندر في الحيوان ", "option_2": "مــن ذوات الفلقتــين التــي تتقــارب وريقاتهــا إذا مــا أقبــل الليــل وتنبسط في النهار ", "option_3": "الغشاء الخارجي المحيط بالجنين لحمايته ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: حركــة الانتحــاء", "answer": {"option_0": "تغير مفاجىء في طبيعة العوامل الوراثية يـؤدي إلى تغـير في الصـفات ومعظم الطفرات تسبب صفات غير مرغوب فيها ولا تعتبر الطفرة حقيقية إلا إذا توارثت على مدى الأجيال", "option_1": "العملية التي توفر للزهرة الخلايا الذكرية اللازمة لعملية الإخصاب في البويضة كما تحفز هذه العملية نشاط الأوكسينات اللازمة لنمو المبيض إلى ثمـرة ناضجة حتى لو لم يحدث إخصاب", "option_2": "هو علم يقوم بدراسة الخلايا الحيـة مـن حيـث خواصـها وبنيتها ومكوناتها، والعضيات الموجودة فيها وتفاعلاتها مع البيئة المحيطة، إضافة لذلك دورة حياتها cell cycle، انقسامها، وأخيرا موتها وتـتم هـذه الدراسـة عـلى نطاق مجهري أو جزيئي، البيولوجيا الخلوية تبحث في مجالات تمتد من تنوعـات الأحياء وحيدة الخلية إلى الحيـاء متعـددة الخلايـا بخلاياهـا المتمايـزة جـدا مثـل الإنسان", "option_3": "اســتجابات مختلــف أجــزاء النبــات بتــأثير الضــوء والرطوبــة والجاذبية ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجذور الشادة", "answer": {"option_0": "جزء من الجهاز العصبي يسيطر علي المراكز المنظمة للتنفس وحركة الأوعية الدموية ", "option_1": "تغير في ترتيب القواعد النيتروجينيـة في جـزىء DNA يـؤدي إلى تغير في الصفات فتتحول الصفة السائدة لمتنحية غالبا وقد يحدث العكس ", "option_2": "جزء الجهاز العصبي الذي يشـمل كـل مـن الأعصـاب المخية والشوكية ", "option_3": "وسيلة هبوط الكورمة والبصلة إلى المستوى الطبيعـي الملائـم تحت سطح الأرض ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجهاز العضلي", "answer": {"option_0": " الاسم الذي يطلـق عـلى العمـود الفقـري وعظـام الجمجمـة والقفص الصدري معا ", "option_1": " مجموع عضلات الجسم التي بواسطتها يمكـن تحريـك أجـزاء الجسم المختلفة  ", "option_2": "هو كتلة مـن الصـخور تحمـل التفصـيلات الداخليـة للهيكـل الصلب للكائن", "option_3": " استجابة النبات للمؤثرات الخارجية", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: العضلات الملساء اللاإرادية", "answer": {"option_0": "إحـدى مراحـل تكـوين الحيوانـات المنويـة تختـزل فيهـا عـدد الصبغيات إلى النصف ", "option_1": "إحدى مراحل تكوين الحيوانات المنوية تنـتج عنهـا أمهـات المني ", "option_2": " العضلات التي تساهم في اسـتمرار تحـرك الـدم في الأوعية الدموية والمحافظة على ضغط الدم داخل هذه الأوعيـة الدمويـة وذلـك عن طريق انقباض تلك العضلات الموجودة في جدرانها  ", "option_3": "هرمون يفرز من الفص الأمامي للغدة النخامية ويعمل عـلى تنبيـه الغدد اللبنية بالثدي ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الحزم العضلية", "answer": {"option_0": "عند عدم انفصال الكروماتيدات وعدم تكوين غشاء فاصل بين خليتين بنويتين أثناء الانقسام يحدث التضاعف الصبغى وهو شائع في النبات ويندر في الحيوان ", "option_1": "البذور التي يتغذى فيها الجنين عـلى الإندوسـبرم مـما يضطر النبات إلى تخزين غذاء آخر للجنين في فلقتين ", "option_2": " مجموعات من الألياف العضلية تحاط بغشـاء يعـرف بغشـاء الحزمة  ", "option_3": "هرمون يفرز من الجزء العصبي للغدة النخامية ينظم تقلصات الرحم ويزيدها بشـدة أثنـاء عمليـة الـولادة مـن أجل إخراج الجنين ويستخدمه الأطباء للإسراع في عمليات الولادة وهو هرمون له أثر مشجع في انـدفاع ونـزول الحليـب مـن الغـدد اللبنيـة اسـتجابة لعملية الرضاعة", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأكتين", "answer": {"option_0": "بذور إلتحمت فيها أغلفة المبيض مع أغلفة البويضة لتكـوين ثمـرة بهـا بذرة واحدة أو بصيغة أخرى (ثمرة وحيدة البذرة إلتحمت فيها أغلفة المبيض مع أغلفة البويضة)", "option_1": "المرحلة الأخيرة لاستخلاص مكونات البول من الدم والتي تتم في أنابيب النفرون ", "option_2": " خيوط بروتينية رفيعة تبدو في شكل أقراص مضيئة في الليفة العضلية  ", "option_3": "الحالة التي يوجد عليها غشاء الليفة العصبية أثناء الراحة", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: البكتريا اللولبية", "answer": {"option_0": "خلايا عصبية توجد في شبكية العين وتتأثر بالضوء الخافت", "option_1": "هـي بكتيريـا عصـوية لولبيـة الشـكل تعـد مـن أطـول أنـواع البكتيريا مثال عليها البكتيريا المسببة لأحد أنواع الحمى ويوجد أبضا لهـا بكتيريـا لا تحتوي على جدار خلوي مثل البكتيريا المسببة لإلتهاب الرئة ", "option_2": "تحويل جزيئات الطعام كبيرة الحجم إلى جزيئات صغيرة الحجم بواسطة التحلل المائي بمساعدة الانزيمات ", "option_3": "ألياف عصبية كبيرة القطر تنقل السيالات العصـبية بسرعة كبيرة حوالي 140م/ث ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الميسوسومات", "answer": {"option_0": "هي تنمية أنسجة نباتية أو حيوانية فى أوساط مغذيـة لتكـون أفراد جديدة", "option_1": " إنغمادات في الغشاء الخلـوي يعتقـد بأنهـا لهـا دور في تكـوين الجدار الخلوي عند الإنقسام في الخلية الجديدة ", "option_2": "هى نسب الطرز المظهرية التي تظهـر عـلى النتـاج في الجيـل الثاني لتجارب مندل عند تلقيح فردين هجين", "option_3": "غلاف من الميالين يحيط بمحور الخلية العصبية ", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأسواط", "answer": {"option_0": "هرمون يؤثر على نمو وتطـور القـوى العقليـة والفيزيائيـة ويدخل في تركيبه عنصر اليود ", "option_1": " هرمونان هامان في عملية اكتمال التكوين الجنسي للفرد", "option_2": " زوائد بروتينية رفيعة صلبة تمتد من الغشـاء الخلـوي داخـل الخليـة عبر الجدار الخلوي إلي خارج الخلية وحركتها تساعد على إندفاع الخلية البكتيريا ", "option_3": "علبة مخروطية الشكل تقريبا تتصل مـن الخلـف بـالفقرات الظهرية ومن الأمام بالقص", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الجدار الخلوي", "answer": {"option_0": "أكسدة المواد الغذائية الممتصة وخاصة السكريات لإنتـاج الطاقـة اللازمة للجسم لأداء وظائفه الحيوية", "option_1": " هو عبارة عن جدار سميك يقوم بحماية الخلية مـن المـؤثرات الكيميائية ويقوم بإعطائها الشـكل والمتانـة والمكـون الـرئيسي لمـادة الجـدار هـو السيليلوز ", "option_2": "هو تفاعل ينتفع به نوع من الكائنات الحية فيما لا يتأثر بـه النـوع الأخر، مثل يقتات الطائر البلشون الحيوانات الصغيرة كالحشرات والسـحالي التـي يرغمها تحرك جاموس الكاب بين الأعشاب على الخروج من مخابئها ", "option_3": "عبارة عن كائنات حية دقيقة تخلو أجسامها من مادة الكلوروفيل، ولا تستطيع تجهيز غذائها بنفسها بل تعتمد على غيرهـا مـن الكائنـات الحيـة أو الميتة", "correct_option": 1}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المحفظة", "answer": {"option_0": "هــو قــدرة الــدقائق الصــلبة الغرويــة عــلى تشرب المــاء مثــل الجــدر السليلوزيه والمواد البكتينية وبروتينات البروتوبلازم ", "option_1": "من الأوليات الجرثومية التي تتطفل على الإنسان وإنثى بعوضة الأنوفيليس ", "option_2": "خروج قطـرات المـاء عنـد أطـراف الأوراق في الصـباح البـاكر في نهايـة فصل الربيع ", "option_3": " هي عبارة عن طبقة مخاطية تحيط بالجـدار الخلـوي تتكـون عـادة من الكربوهيدرات عديدة التسكر إضافة إلى الماء وليس لها علاقة بنمو البكتيريا ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الغشاء الخلوي", "answer": {"option_0": "الجــزء غــير الــعضي مــن الســيتوبلازم يــتم فيهــا مرحلــة إنشــطار الجلوكوز", "option_1": "حالة مرضية تنتج عن زيـادة إفـراز الثيروكسـين ويسـبب تضخم الغدة الدرقية وانتفاخ الجزء الأمامي من الرقبة وجحوظ العينـين ويـؤدى ذلــك إلى زيــادة أكســدة الغــذاء والتحــول الغــذائي ونقــص وزن الجســم وزيــادة ضربات القلـب وتهـيج عصـبي ويعـالج باستئصـال جـزء مـن الغـدة الدرقيـة أو معالجتها", "option_2": "علاقة مؤقتة يحصل فيها الكائن المفترس على غذائه بمهاجمة كائن حي آخر تنتهي باستهلاك الفريسة أو جزء منها", "option_3": " هو غشاء رقيق سمكه 10 نانوميتر يحيط بالسيتوبلازم ويشبه تركيب الأغشية الخلوية للخلايا الحية ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: البلازم الأساسي", "answer": {"option_0": "سائل غروي غير متجانس يمتـاز باللزوجـة ولـه طبيعـة غرويـة ذات قوام أكثر سيولة من غشاء السيتوبلازم الخارجي والداخلي وهو يمثـل الجـزء الوسطي من السيتوبلازم", "option_1": " هو دراسة الحياة في الفضاء، فهـو يحـاول جمع علم الأحياء وعلم الفلك والجيولوجيا ويركز علم الأحياء الفلكي مبدئيا عـلى دراســة الأصــل والتــوزع والتطــور للحيــاة، ويعــرف أيضــا بعلــم الفلــك الخــارجي Exobiology أو Xenobiology  ", "option_2": "تحويل المواد الغذائية البسيطة إلى مواد معقدة تدخل في تركيـب الجسم ", "option_3": "مكـان تحفـظ فيـه الأمشـاج في درجـة -120 م لمـدة 20 سـنة ويمكن فصل الحيوان المنوي x عن y بواسطة الطرد المركزي لإنتاج ذكـور ماشـية من أجل لحومها وإناث ماشية من أجل لبنها وتكاثرها ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: المنطقــة النوويــة", "answer": {"option_0": "الجزء الواسـع والمفلطـح في أوراق كثـير مـن ذات الفلقتـين وبـه شبكة عروق دقيقة ", "option_1": "هو حركة أي ماده خلال غشاء الخلية عندما يلزمها طاقـة، وتكـون ضــد تــدرج التركيــز، وتحتــاج طاقــه مصــدرها التــنفس، تتوقــف عــلى الســكر والأكسجين", "option_2": "جسيمات صغيرة لا خلويـه، عـددها 250 ألـف/مـم مكعـب، تنشأ في النخاع والطحال، ولها دور هام في عملية التجلط ", "option_3": "هــو كروموســوم تحتــوي عــلى DNA مــزدوج بطريقــة غــير منتظمة ولا يحيط به غلاف نووي وتحتوي على كمية من الــ RNA وكميـة مـن البروتينات ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الزوائد", "answer": {"option_0": "مادة في الدم لونها أحمر فاتح تمكـن الكريـات الحمـراء من نقل الأكسجين إلي أنحاء الجسم ", "option_1": "ثقب يوجد بمؤخرة الجزء المخي من الجمجمة ، يتصل من خلاله المخ بالحبل الشوكي ", "option_2": "المصدر الوحيد للنباتات الخضراء لتحصـل منـه عـلي الهيـدروجين الـلازم لإختزال Co2 ", "option_3": "هي شعيرات دقيقة قصيرة ناعمة أصغر بكثير مـن الأسـواط ولا علاقـة لها بالحركة ووظيفتها مساعدة البكتيريا على الإلتصاق بأنسجة العائل ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: البلازميد", "answer": {"option_0": "خملات أصبيعة الشكل تنغمس داخل بطانة الـرحم وتـتلامس فيهـا الشعيرات الدموية لكل من الجنين والأم ", "option_1": "قدرة الإنسان على الشعور بالمؤثرات الخارجيـة والداخليـة المختلفـة والاستجابة لها ", "option_2": "القوة التي تعمل علي دخول الماء الأرضي خلايا الجذر ", "option_3": "هو DNA الحلقي، يتضاعف بشكل مستقل عن الكروموسوم ويـتم توريثه عن طريق جدار الخلية البكتيريا ويحتوي عـلى حـوالي 30 جـين ويكسـب الخلية القدرة على مقاومة الأدوية والمضادات الحيوية ", "correct_option": 3}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: الأبواغ", "answer": {"option_0": "صف واحد من الخلايا الطلائية في الطبقـه الداخليـة للشريـان، وهي مزوده بألياف مرنة تسمح بتمدد الشريان عنـد انقبـاض البطينـين لإنـدفاع الدم ", "option_1": "هي المستقبلات الداخلية المنتشرة في العضـلات والمفاصـل والأربطة", "option_2": "هي حويصلات صـغيرة تكونهـا البكتيريـا في البيئـات غـير الملائمـة عنـد نقص بعض المواد الغذائية أو عند الجفاف وتحيط بالكرموسوم وجزء صـغير مـن السيتوبلازم وتتكون من أملاح الكالسـيوم وحمـض نـووي قـوي ليسـاعدها عـلى مقاومة المطهرات والظروف البيئية الصعبة", "option_3": "هو DNA الحلقي، يتضاعف بشكل مستقل عن الكروموسوم ويـتم توريثه عن طريق جدار الخلية البكتيريا ويحتوي عـلى حـوالي 30 جـين ويكسـب الخلية القدرة على مقاومة الأدوية والمضادات الحيوية ", "correct_option": 2}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: زراعة الأنسجة", "answer": {"option_0": "هي تنمية أنسجة نباتية أو حيوانية فى أوساط مغذيـة لتكـون أفراد جديدة", "option_1": " الاسم الذي يطلـق عـلى العمـود الفقـري وعظـام الجمجمـة والقفص الصدري معا ", "option_2": "سائل غروي غير متجانس يمتـاز باللزوجـة ولـه طبيعـة غرويـة ذات قوام أكثر سيولة من غشاء السيتوبلازم الخارجي والداخلي وهو يمثـل الجـزء الوسطي من السيتوبلازم", "option_3": "القـوة التـي تعمـل عـلي مـرور وانـدفاع الـدم داخـل الشـعيرات الدموية الميكروسكوبية ", "correct_option": 0}}, {"question": "إختر تعريف مصطلح علوم الحياة التالي: النقل", "answer": {"option_0": "تحويل المواد الغذائية البسيطة إلى مواد معقدة تدخل في تركيـب الجسم ", "option_1": "هي مواد ذات رائحة تجذب الـحشرات إليهـا وبـذلك فـإن هـذه المواد توضع في مصائد خاصة حيث تجذب إليها الحشرات فتدخل هـذه المصـائد بأعداد كبيرة وبالتالي يمكن قتلها بسهولة", "option_2": "هو الوسيلة التي يستطيع بها الكائن الحي أن يـدخل بهـا مـا يحتاجـه مــن مــواد مختلفــة إلى جســمه مثــل (مــاء وأكســجين و CO2 والأمــلاح المعدنيــة والغذاء المهضوم ونواتج البناء الضوئي)", "option_3": "توجد بالرحم ويحدث بها الإخصاب وبهـا زوائـد إصـبعية تلـتقط البويضة وبها أهداب تدفع البويضة المخصبة للرحم ", "correct_option": 2}}]